{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "O Plano de Mobilidade e Transportes (Fase 2)\n\n\nO documento aqui apresentado \u00e9 uma vers\u00e3o WEB do PDF do\n\nPlano de Mobilidade e Transportes\n (Fase 2) para Faro, divulgado no \nsite da\nC\u00e2mara Municipal de Faro\n.\n\n\nEsta vers\u00e3o WEB foi elaborada pelo grupo de cidad\u00e3os \nFaro \u00e0 Conversa\n. Serve\npara facilitar a consulta e discuss\u00e3o. O documento original, em formato PDF,\n\u00e9 longo e pesado. Este \u00e9 mais facilmente pesquis\u00e1vel e referenci\u00e1vel,\nparticularmente nas redes sociais.\n\n\n\n\nAviso\n | Esta vers\u00e3o WEB n\u00e3o dispensa a consulta do documento original\ndivulgado no site da C\u00e2mara Municipal de Faro. N\u00f3s procur\u00e1mos ser aqui fi\u00e9is ao\nconte\u00fado original. Contudo, n\u00e3o nos coibimos de corrigir gralhas e melhorar o\naspecto e a organiza\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas onde ach\u00e1mos conveniente.\n\n\n\n\nAutoria do Plano\n\n\nO \nPlano de Mobilidade e Transportes\n tem sido elaborado pela empresa Mobilidade PT \n\nmpt\u00ae\n.\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral\n\n\nPaula Teles\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica\n\n\nPedro Ribeiro da Silva\n\n\nEquipa T\u00e9cnica\n\n\n\n\nAdriana S\u00e1\n\n\nAna Catarina Marinho\n\n\nAna Miguel Sousa\n\n\nAna Silva\n\n\nAna Sofia Oliveira\n\n\nBruno Borges\n\n\nConcei\u00e7\u00e3o Teixeira\n\n\nDaniel Costa\n\n\nDiogo Louren\u00e7o\n\n\nJorge Gorito\n\n\nMiguel Pimentel\n\n\nM\u00f3nica Barbosa\n\n\nRita Vieira\n\n\nTito Ferreira",
            "title": "Sobre o PMT"
        },
        {
            "location": "/#o-plano-de-mobilidade-e-transportes-fase-2",
            "text": "O documento aqui apresentado \u00e9 uma vers\u00e3o WEB do PDF do Plano de Mobilidade e Transportes  (Fase 2) para Faro, divulgado no  site da\nC\u00e2mara Municipal de Faro .  Esta vers\u00e3o WEB foi elaborada pelo grupo de cidad\u00e3os  Faro \u00e0 Conversa . Serve\npara facilitar a consulta e discuss\u00e3o. O documento original, em formato PDF,\n\u00e9 longo e pesado. Este \u00e9 mais facilmente pesquis\u00e1vel e referenci\u00e1vel,\nparticularmente nas redes sociais.   Aviso  | Esta vers\u00e3o WEB n\u00e3o dispensa a consulta do documento original\ndivulgado no site da C\u00e2mara Municipal de Faro. N\u00f3s procur\u00e1mos ser aqui fi\u00e9is ao\nconte\u00fado original. Contudo, n\u00e3o nos coibimos de corrigir gralhas e melhorar o\naspecto e a organiza\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas onde ach\u00e1mos conveniente.",
            "title": "O Plano de Mobilidade e Transportes (Fase 2)"
        },
        {
            "location": "/#autoria-do-plano",
            "text": "O  Plano de Mobilidade e Transportes  tem sido elaborado pela empresa Mobilidade PT  mpt\u00ae .",
            "title": "Autoria do Plano"
        },
        {
            "location": "/#coordenacao-geral",
            "text": "Paula Teles",
            "title": "Coordena\u00e7\u00e3o Geral"
        },
        {
            "location": "/#coordenacao-estrategica",
            "text": "Pedro Ribeiro da Silva",
            "title": "Coordena\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica"
        },
        {
            "location": "/#equipa-tecnica",
            "text": "Adriana S\u00e1  Ana Catarina Marinho  Ana Miguel Sousa  Ana Silva  Ana Sofia Oliveira  Bruno Borges  Concei\u00e7\u00e3o Teixeira  Daniel Costa  Diogo Louren\u00e7o  Jorge Gorito  Miguel Pimentel  M\u00f3nica Barbosa  Rita Vieira  Tito Ferreira",
            "title": "Equipa T\u00e9cnica"
        },
        {
            "location": "/1.1/",
            "text": "Nos \u00faltimos anos assistiu-se a um aumento das altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de mobilidade,\nresultado da intensifica\u00e7\u00e3o das taxas de motoriza\u00e7\u00e3o, originando, nas \u00e1reas com maiores aglomerados urbanos, uma degrada\u00e7\u00e3o progressiva da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es.\n\n\nO mote de que a qualidade de vida passava pela facilidade de desloca\u00e7\u00e3o em autom\u00f3vel, pela rapidez e facilidade de chegada aos destinos, rapidamente originou o caos ao n\u00edvel da mobilidade nos grandes centros urbanos. O congestionamento de tr\u00e1fego e a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora s\u00e3o alguns dos problemas originados pelo aumento progressivo de ve\u00edculos autom\u00f3veis nas vilas e cidades, os quais causam stresse, problemas de sa\u00fade, entre outros, resultando na consequente diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida nos centros urbanos.\n\n\nAdicionalmente \u00e9 sabido que \nas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o urbana t\u00eam um papel determinante no padr\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es e na necessidade de realizar viagens. Densidades de ocupa\u00e7\u00e3o mais elevadas podem contribuir para tornar o transporte p\u00fablico mais vi\u00e1vel e podem incentivar desloca\u00e7\u00f5es mais curtas e, portanto, uma maior utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves\n (IMTT, 2011).\n\n\nPor outro lado, baixas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o, muitas vezes em territ\u00f3rios onde o crescimento urbano se deu de forma linear, muito baseado no tra\u00e7ado dos eixos rodovi\u00e1rios, dificultam a conce\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o de uma oferta de transportes coletivos capaz de satisfazer\nas necessidades das popula\u00e7\u00f5es.\n\n\nN\u00e3o menos relevante, no que concerne \u00e0s op\u00e7\u00f5es de mobilidade tomadas pelos cidad\u00e3os mas tamb\u00e9m pelas pol\u00edticas a desenvolver pelos decisores, \u00e9 o facto da atual conjuntura econ\u00f3mica nacional e internacional, por vezes com aumentos sucessivos dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis, orientar para a tomada de novas op\u00e7\u00f5es na estrat\u00e9gia de gest\u00e3o da mobilidade, promovendo \u201cnovas\u201d formas de mobilidade, tendencialmente mais sustent\u00e1veis.\n\n\nAssim, surgiram consciencializa\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de uma nova cultura de mobilidade nas vilas e cidades, com a introdu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de mobilidade sustent\u00e1vel, onde os modos suaves de desloca\u00e7\u00e3o se estabelecem como priorit\u00e1rios.\n\n\nNo seguimento destas novas tend\u00eancias nacionais e internacionais, entende-se que o Plano de Mobilidade e Transportes se consubstancia como um documento estrat\u00e9gico e operacional que serve de instrumento de atua\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, que fomente a articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes modos de transporte visando a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema integrado de mobilidade de uma forma racional, que permita diminuir o uso do transporte individual e, simultaneamente, garanta a adequada mobilidade das popula\u00e7\u00f5es, promova a inclus\u00e3o social, a competitividade, a qualidade de vida urbana e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, edificado e ambiental. Um Plano de Mobilidade e Transportes oferece uma vis\u00e3o hol\u00edstica do que se pretende para a mobilidade de um munic\u00edpio no prazo de 10 anos, sendo que a principal vantagem da sua realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de uma vis\u00e3o coerente, integrada e de longo prazo para o territ\u00f3rio, tendo igualmente preocupa\u00e7\u00f5es com o planeamento urban\u00edstico e uso do solo. Realmente, a n\u00e3o planifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e dos elementos urbanos associados poder\u00e1 levar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de lugares n\u00e3o pensados e n\u00e3o desejados.",
            "title": "1.1 \u00c2mbito do plano de mobilidade e transportes"
        },
        {
            "location": "/1.2/",
            "text": "O Plano de Mobilidade e Transportes de Faro encontra-se subdividido em tr\u00eas fases que se apresentam de seguida:\n\n\nFase 1 | Estudo de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico\n\n\nTem como principal objetivo a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema de acessibilidades e do modelo de mobilidade, englobando todos os modos de transporte e a sua articula\u00e7\u00e3o, refletindo a sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e considerando os seus impactes na qualidade do ambiente urbano.\n\n\nFase 2 | Apresenta\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios, Objetivos, Estrat\u00e9gia, Propostas e Programa de A\u00e7\u00e3o\n\n\nTem como objetivo identificar os elementos que permitem definir a vis\u00e3o futura em\ntermos de mobilidade, explicitando os objetivos espec\u00edficos a atingir, a estrat\u00e9gia e os planos de a\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o.\n\n\nFase 3 | Vers\u00e3o Final do Plano\n\n\nCorresponde \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do Plano, ficando a equipa t\u00e9cnica encarregue da corre\u00e7\u00e3o das propostas em fun\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o efetuada pelo\nmunic\u00edpio e dos contributos fornecidos por entidades externas relevantes.\n\n\nCorresponde \u00e0 fase onde se entrega o relat\u00f3rio final.",
            "title": "1.2 Organiza\u00e7\u00e3o do plano"
        },
        {
            "location": "/1.2/#fase-1-estudo-de-caracterizacao-e-diagnostico",
            "text": "Tem como principal objetivo a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema de acessibilidades e do modelo de mobilidade, englobando todos os modos de transporte e a sua articula\u00e7\u00e3o, refletindo a sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e considerando os seus impactes na qualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Fase 1 | Estudo de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "location": "/1.2/#fase-2-apresentacao-de-cenarios-objetivos-estrategia-propostas-e-programa-de-acao",
            "text": "Tem como objetivo identificar os elementos que permitem definir a vis\u00e3o futura em\ntermos de mobilidade, explicitando os objetivos espec\u00edficos a atingir, a estrat\u00e9gia e os planos de a\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Fase 2 | Apresenta\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios, Objetivos, Estrat\u00e9gia, Propostas e Programa de A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/1.2/#fase-3-versao-final-do-plano",
            "text": "Corresponde \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o final do Plano, ficando a equipa t\u00e9cnica encarregue da corre\u00e7\u00e3o das propostas em fun\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o efetuada pelo\nmunic\u00edpio e dos contributos fornecidos por entidades externas relevantes.  Corresponde \u00e0 fase onde se entrega o relat\u00f3rio final.",
            "title": "Fase 3 | Vers\u00e3o Final do Plano"
        },
        {
            "location": "/1.3/",
            "text": "O presente relat\u00f3rio corresponde \u00e0 Fase II do Plano de Mobilidade e Transportes, que cont\u00e9m a estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o, organizado da seguinte forma.\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\n\nInclui breve enquadramento \u00e0 tem\u00e1tica da mobilidade e transportes, objetivos principais, bem como a organiza\u00e7\u00e3o de todo o estudo e a organiza\u00e7\u00e3o do presente documento.\n\n\nObjetivos e defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia\n\n\nApresenta, com base na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, os objetivos espec\u00edficos e respetivas linhas de orienta\u00e7\u00e3o.\n\n\nFormula\u00e7\u00e3o de propostas\n\n\nCont\u00e9m a formula\u00e7\u00e3o de propostas associadas \u00e0s tem\u00e1ticas da intermodalidade, circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, modos suaves, transporte p\u00fablico, sistema de estacionamento, log\u00edstica e campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o das propostas\n\n\nInclui o contributo de cada proposta para o cumprimento dos objetivos estrat\u00e9gicos do presente Plano.\n\n\nAcompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nFormaliza o acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o das metas propostas a alcan\u00e7ar, bem como os indicadores para a sua avalia\u00e7\u00e3o.\n\n\nAnexos\n\n\nCont\u00e9m a An\u00e1lise SWOT, com a indica\u00e7\u00e3o dos pontos Fortes e Fracos do\nsistema de transportes e a sua rela\u00e7\u00e3o com as Oportunidades e Amea\u00e7as,\nidentificados atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; e os resultados dos question\u00e1rios\naplicados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Faro.",
            "title": "1.3 Organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio"
        },
        {
            "location": "/1.3/#introducao",
            "text": "Inclui breve enquadramento \u00e0 tem\u00e1tica da mobilidade e transportes, objetivos principais, bem como a organiza\u00e7\u00e3o de todo o estudo e a organiza\u00e7\u00e3o do presente documento.",
            "title": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/1.3/#objetivos-e-definicao-da-estrategia",
            "text": "Apresenta, com base na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, os objetivos espec\u00edficos e respetivas linhas de orienta\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos e defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia"
        },
        {
            "location": "/1.3/#formulacao-de-propostas",
            "text": "Cont\u00e9m a formula\u00e7\u00e3o de propostas associadas \u00e0s tem\u00e1ticas da intermodalidade, circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, modos suaves, transporte p\u00fablico, sistema de estacionamento, log\u00edstica e campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Formula\u00e7\u00e3o de propostas"
        },
        {
            "location": "/1.3/#avaliacao-das-propostas",
            "text": "Inclui o contributo de cada proposta para o cumprimento dos objetivos estrat\u00e9gicos do presente Plano.",
            "title": "Avalia\u00e7\u00e3o das propostas"
        },
        {
            "location": "/1.3/#acompanhamento-e-monitorizacao",
            "text": "Formaliza o acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o das metas propostas a alcan\u00e7ar, bem como os indicadores para a sua avalia\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/1.3/#anexos",
            "text": "Cont\u00e9m a An\u00e1lise SWOT, com a indica\u00e7\u00e3o dos pontos Fortes e Fracos do\nsistema de transportes e a sua rela\u00e7\u00e3o com as Oportunidades e Amea\u00e7as,\nidentificados atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; e os resultados dos question\u00e1rios\naplicados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Faro.",
            "title": "Anexos"
        },
        {
            "location": "/2.1/",
            "text": "No exerc\u00edcio de defini\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios de Futuro para o presente PMT, h\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o, determinadas condicionantes, que para uma correta abordagem, dever\u00e3o ser integradas no processo de concretiza\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o e tidas em linha de conta, por exemplo, para a constru\u00e7\u00e3o das matrizes de viagens futuras.\n\n\nO PMT dever\u00e1 ter como referencial o ano limite do pr\u00f3ximo Quadro Comunit\u00e1rio de Apoio, que termina em 2020, procurando de igual forma, respeitar as principais linhas de orienta\u00e7\u00e3o, que presidem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um plano desta natureza. Foi assumido que este documento dever\u00e1 considerar um per\u00edodo de vig\u00eancia de 10 anos.\n\n\nNesse sentido, o horizonte temporal foi estabelecido de modo a ser poss\u00edvel avaliar os resultados no curto, m\u00e9dio e longo prazo, tendo sido considerados os seguintes anos de refer\u00eancia:\n\n\n\n\n2015: Ano base, que corresponde ao ano de refer\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o atual;\n\n\n2020: Ano que traduz o referencial de m\u00e9dio prazo;\n\n\n2025: Ano para o qual se admite que estejam j\u00e1 implementadas as medidas de longo prazo.\n\n\n\n\nCr\u00ea-se que as condicionantes sociodemogr\u00e1ficas sejam aquelas que maior peso ter\u00e3o na evolu\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de mobilidade em Faro. Para projetar a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o neste munic\u00edpio, foi utilizada como informa\u00e7\u00e3o de base os resultados do exerc\u00edcio de \u201cproje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060\u201d, para Portugal e regi\u00f5es NUTS II. Este foi realizado pelo INE e tem por base as estimativas provis\u00f3rias anuais de popula\u00e7\u00e3o residente em Portugal, bem como um conjunto de pressupostos demogr\u00e1ficos sobre fecundidade, mortalidade e migra\u00e7\u00f5es internacionais.\n\n\nAs proje\u00e7\u00f5es populacionais do INE s\u00e3o realizadas apenas para as NUTS II e, como tal, foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por concelho. Para tal, assumiu-se que a popula\u00e7\u00e3o em cada munic\u00edpio evoluir\u00e1 segundo a taxa de crescimento verificada entre 2001 e 2011, garantindo que, em cada ano, o total da popula\u00e7\u00e3o da NUT II do Algarve, coincide com a proje\u00e7\u00e3o do INE para o mesmo ano.\n\n\nComo se verifica no \nGr\u00e1fico 1\n, ao considerarem-se os cen\u00e1rios baixo, central e alto, verificam-se comportamentos distintos para a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na AMAL. Tendo por base o ano de 2011 (com 451 006 residentes), o Cen\u00e1rio Baixo (redu\u00e7\u00e3o de 7% do n\u00famero de residentes, para 419 766 em 2025), Central (redu\u00e7\u00e3o de 2% do n\u00famero de residentes, para 440 685 em 2025) e Alto\n(redu\u00e7\u00e3o de cerca de 1% do n\u00famero de residentes para 446 453 em 2025), apresentam todos uma tend\u00eancia decrescente.\n\n\n\n\n\n\nGr\u00e1fico 1\n | Proje\u00e7\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Algarve nos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o considerados pelo INE.\n\n\nEnquanto o primeiro apresenta uma tend\u00eancia decrescente acentuada e gradual at\u00e9 ao \u00faltimo ano em an\u00e1lise, os dois \u00faltimos apresentam uma tend\u00eancia respetivamente, positiva e de estagna\u00e7\u00e3o do n\u00famero de residentes, a partir do ano de 2019 (Tabela 1).\n\n\n\n\n\n\n\n\nAno\n\n\nCen\u00e1rio Baixo\n\n\nCen\u00e1rio Central\n\n\nCen\u00e1rio Alto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n2001\n\n\n13,6%\n\n\n13,6%\n\n\n13,6%\n\n\n\n\n\n\n2011\n\n\n12,4%\n\n\n12,4%\n\n\n12,4%\n\n\n\n\n\n\n2012\n\n\n-1,5%\n\n\n-1,5%\n\n\n-1,5%\n\n\n\n\n\n\n2013\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,3%\n\n\n-0,2%\n\n\n\n\n\n\n2014\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,2%\n\n\n-0,1%\n\n\n\n\n\n\n2015\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,1%\n\n\n-0,1%\n\n\n\n\n\n\n2016\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,1%\n\n\n0,0%\n\n\n\n\n\n\n2017\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,1%\n\n\n0,0%\n\n\n\n\n\n\n2018\n\n\n-0,4%\n\n\n-0,1%\n\n\n0,0%\n\n\n\n\n\n\n2019\n\n\n-0,4%\n\n\n0,0%\n\n\n0,1%\n\n\n\n\n\n\n2020\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,1%\n\n\n\n\n\n\n2021\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,1%\n\n\n\n\n\n\n2022\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,1%\n\n\n\n\n\n\n2023\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,1%\n\n\n\n\n\n\n2024\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,2%\n\n\n\n\n\n\n2025\n\n\n-0,5%\n\n\n0,0%\n\n\n0,2%\n\n\n\n\n\n\n\n\nTabela 1\n | Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na AMAL entre 2001 e 2025. Fonte: INE, Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060.\n\n\nUma vez que o Cen\u00e1rio Central apresenta a tend\u00eancia mais moderada, considerada tamb\u00e9m a mais adequada \u00e0 realidade e com maior probabilidade de se concretizar, optou-se por reter este, como o cen\u00e1rio base de estudo.\n\n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o esta premissa, \u00e9 demonstrado, no \nGr\u00e1fico 2\n e na \nTabela 2\n, a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente no munic\u00edpio de Faro. Como se pode verificar, o gr\u00e1fico reflete uma diminui\u00e7\u00e3o ligeiramente mais acentuada entre 2011 e 2012 com uma redu\u00e7\u00e3o de 11,59% sendo que a partir deste ultimo ano as proje\u00e7\u00f5es apontam para uma diminui\u00e7\u00e3o mais ligeira quase de estagna\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Apesar de n\u00e3o muito expressiva, a partir de 2020 a tend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 aumentar.\n\n\n\n\n\n\nGr\u00e1fico 2\n | Proje\u00e7\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio de Faro, no cen\u00e1rio central. Fonte: INE, Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAno\n\n\nCen\u00e1rio Baixo\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n2001\n\n\n12,56%\n\n\n\n\n\n\n2011\n\n\n10,08%\n\n\n\n\n\n\n2012\n\n\n-1,51%\n\n\n\n\n\n\n2013\n\n\n-0,27%\n\n\n\n\n\n\n2014\n\n\n-0,20%\n\n\n\n\n\n\n2015\n\n\n-0,14%\n\n\n\n\n\n\n2016\n\n\n-0,10%\n\n\n\n\n\n\n2017\n\n\n-0,08%\n\n\n\n\n\n\n2018\n\n\n-0,06%\n\n\n\n\n\n\n2019\n\n\n-0,04%\n\n\n\n\n\n\n2020\n\n\n-0,03%\n\n\n\n\n\n\n2021\n\n\n-0,02%\n\n\n\n\n\n\n2022\n\n\n0,00%\n\n\n\n\n\n\n2023\n\n\n0,01%\n\n\n\n\n\n\n2024\n\n\n0,07%\n\n\n\n\n\n\n2025\n\n\n0,00%\n\n\n\n\n\n\n\n\nTabela 2\n | Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na AMAL entre 2001 e 2025. Fonte: INE, Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060.\n\n\nA evolu\u00e7\u00e3o sociodemogr\u00e1fica que se projeta para o munic\u00edpio de Faro tem consequ\u00eancias ao n\u00edvel da altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de mobilidade, j\u00e1 que associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do efetivo populacional, ou ao seu envelhecimento, se verifica como consequ\u00eancia, a redu\u00e7\u00e3o do volume de movimentos pendulares realizados pelos residentes.\n\n\nCom efeito, a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos movimentos pendulares, j\u00e1 tinha sido identificada na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, na qual foi salientada a redu\u00e7\u00e3o significativa dos movimentos descritos nos \u00faltimos dois momentos censit\u00e1rios.\n\n\nA \nTabela 3\n apresenta a an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o dos movimentos pendulares em Faro, no per\u00edodo compreendido entre 2001 e 2025, sendo poss\u00edvel, com base na proje\u00e7\u00e3o efetuada, depreender uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de residentes a efetuar esta tipologia de desloca\u00e7\u00f5es entre 2011 e 2020 (dando-se por\u00e9m, uma ligeira recupera\u00e7\u00e3o no ano de 2025).\n\n\nNa aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o mais precisa e fi\u00e1vel para projetar a evolu\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de mobilidade neste territ\u00f3rio, admitir-se-\u00e1 esta rela\u00e7\u00e3o na proje\u00e7\u00e3o dos movimentos pendulares futuros entre 2011 e 2025, ano a partir do qual, se admite que a evolu\u00e7\u00e3o dos movimentos pendulares \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, num contexto do Cen\u00e1rio Central.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAno\n\n\nN\u00famero de movimentos pendulares\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n2001\n\n\n36 159\n\n\n\n\n\n\n2011\n\n\n37 484\n\n\n\n\n\n\n2015\n\n\n36 707\n\n\n\n\n\n\n2020\n\n\n36 592\n\n\n\n\n\n\n2025\n\n\n36 618\n\n\n\n\n\n\n\n\nTabela 3\n | Proje\u00e7\u00f5es de evolu\u00e7\u00e3o dos movimentos pendulares para o concelho de Faro, considerando o cen\u00e1rio de evolu\u00e7\u00e3o central. Fonte: INE, Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060.\n\n\nCom base nas proje\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o residente para Faro, segundo o INE (Proje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente 2012-2060), \u00e9 poss\u00edvel assumir que tanto a perda de popula\u00e7\u00e3o residente, como a parca evolu\u00e7\u00e3o do efetivo populacional (\u00e0 qual continuam associadas todas as problem\u00e1ticas referentes ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o), ter\u00e3o reflexos nos padr\u00f5es de mobilidade dos residentes. Deste modo, \u00e9 expect\u00e1vel que num futuro pr\u00f3ximo se continuem a manifestar s\u00e9rios desafios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de transporte (sobretudo para o transporte coletivo), uma vez que esta ser\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o cada vez menos competitiva e\neficiente, se continuar a ser praticada nos atuais moldes.\n\n\nContudo, \u00e9 importante real\u00e7ar que o universo de desloca\u00e7\u00f5es sob an\u00e1lise, constitui apenas uma fra\u00e7\u00e3o do n\u00famero geral de desloca\u00e7\u00f5es que ocorrem em Faro, pois \u00e9 apenas considerada o total das desloca\u00e7\u00f5es que ocorrem por motivos de trabalho e/ou estudo, sendo portanto, ignoradas todas as desloca\u00e7\u00f5es que n\u00e3o ocorrem segundo estes motivos, tais como as desloca\u00e7\u00f5es por motivos de lazer.",
            "title": "2.1 Defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/2.2/",
            "text": "Levando em considera\u00e7\u00e3o as mais recentes boas pr\u00e1ticas de mobilidade urbana, os\ndocumentos de refer\u00eancia na \u00e1rea e a finalidade de elevar Faro a munic\u00edpio refer\u00eancia, neste tema, no panorama europeu, foi definida, para os pr\u00f3ximos dez anos, a vis\u00e3o para a mobilidade do munic\u00edpio. Esta assenta em seis vetores:\n\n\n\n\n\n\nPromo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis de transporte e a sua articula\u00e7\u00e3o integrada, como alternativas vi\u00e1veis e atrativas aos modos individuais motorizados, contribuindo para a invers\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o modal atual;\n\n\n\n\n\n\nRecentrar a mobilidade na pessoa, ao inv\u00e9s de se tentar maximizar as condi\u00e7\u00f5es dos ve\u00edculos;\n\n\n\n\n\n\nGarantir acessibilidade universal em todo o espa\u00e7o p\u00fablico, justi\u00e7a e inclus\u00e3o social;\n\n\n\n\n\n\nGarantir a seguran\u00e7a das desloca\u00e7\u00f5es;\n\n\n\n\n\n\nHumanizar o espa\u00e7o p\u00fablico;\n\n\n\n\n\n\nContribuir para um maior equil\u00edbrio entre a vertente ambiental e as preocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais, nomeadamente atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o sonora, atmosf\u00e9rica e visual.\n\n\n\n\n\n\nFundamentado na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico, foram definidos oito objetivos estrat\u00e9gicos e respetivos objetivos espec\u00edficos. Estes \u00faltimos podem igualmente ser considerados diretrizes gerais para o planeamento da mobilidade, que incluem altera\u00e7\u00f5es de cariz legal que dever\u00e3o materializar-se em documentos com valor jur\u00eddico, nomeadamente no Plano Diretor Municipal.\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 1\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das pol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de \nGEE\n.\n\n\nObjectivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nAdequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte coletivo\nrodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0 procura, considerando a\ncapacidade do material circulante e otimizando os tempos de percurso entre a\norigem e o destino das desloca\u00e7\u00f5es;\n\n\n\n\n\n\nOs autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado no munic\u00edpio,\ndever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias reservadas, com um enfoque\nespecial nas vias com maior procura, e disponibilizar um servi\u00e7o em todos os\nper\u00edodos hor\u00e1rios;\n\n\n\n\n\n\nIntegrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os outros modos\nde transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura\ncicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se especial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta,\ntanto em termos da implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a\nmesma, como na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros\nde determinadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es entre os\nn\u00facleos urbanos mais distantes;\n\n\n\n\n\n\nIncentivar o aumento da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xis, em substitui\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo individual motorizado, especialmente nas viagens n\u00e3o inclu\u00eddas nos movimentos pendulares;\n\n\n\n\n\n\nO sistema de Transporte P\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente;\n\n\n\n\n\n\nAs paragens e material circulante do sistema devem contar com um bom\nsistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma universal,\nincluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 2\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.\n\n\nObjectivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas\ndesloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\n\n\n\n\nOferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a,\nespecialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso,\nnomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que\nliguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais\nou paragens de transporte coletivo;\n\n\n\n\n\n\nImplementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;\n\n\n\n\n\n\nObrigar \u00e0 previs\u00e3o de espa\u00e7os para a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas na proje\u00e7\u00e3o de\nnovas vias locais;\n\n\n\n\n\n\nExig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de vagas de estacionamento para bicicletas em\ntodos os novos empreendimentos residenciais e comerciais.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 3\n\n\nPromover o modo pedonal.\n\n\nObjectivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os\nrestantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por\nbase princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as\nlarguras m\u00ednimas definidas por lei;\n\n\n\n\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o\nnatural de circula\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nImplementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais\nesplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como\nformas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua,\npotenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das\nzonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e\nconcertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 4\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte.\n\n\nObjectivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte),\npretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos).\nDestacam-se os sistemas park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte\nde bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;\n\n\n\n\n\n\nDiscriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em rela\u00e7\u00e3o aos\nmodos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do\nprinc\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada permeabilidade para os modos\nsustent\u00e1veis e reduzida para o autom\u00f3vel);\n\n\n\n\n\n\nPriorizar a gest\u00e3o da procura sobre a oferta;\n\n\n\n\n\n\nInstituir os princ\u00edpios do utilizador-pagador e poluidor-pagador no acesso aos diferentes modos de transporte.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 5\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.\n\n\nObjetivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nRacionalizar o uso do transporte individual motorizado, principalmente nos\npercursos inferiores a 4 km;\n\n\n\n\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou\ndescriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades\necon\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio.\nEstas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;\n\n\n\n\n\n\nDiminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade;\n\n\n\n\n\n\nReduzir progressivamente as faixas de rodagem para autom\u00f3veis em grandes\navenidas, substituindo-as por vias exclusivas para o transporte p\u00fablico;\n\n\n\n\n\n\nDiminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no qual a\naplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel fundamental, atrav\u00e9s do\naumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim como o estabelecimento de an\u00e9is\nvi\u00e1rios;\n\n\n\n\n\n\nMinimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de pessoas,\ntanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 6\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\nObjetivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nConsiderar a gest\u00e3o do sistema de estacionamento uma ferramenta com uma\nelevada preponder\u00e2ncia relativa no alcance das metas e objetivos adotados,\npois \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es mais eficientes na gest\u00e3o da mobilidade urbana rumo \u00e0\nsustentabilidade, fazendo-se sentir direta e imediatamente no utilizador do\nve\u00edculo motorizado individual;\n\n\n\n\n\n\nPrever na legisla\u00e7\u00e3o municipal a mudan\u00e7a na atual exig\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de\num n\u00famero m\u00ednimo de lugares de estacionamento na via p\u00fablica por\nempreendimento com um teto m\u00e1ximo, substituindo os lugares na via p\u00fablica\npor garagens;\n\n\n\n\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento existente na via p\u00fablica da\ncidade por parques/garagens;\n\n\n\n\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da\ncidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos\nve\u00edculos a cada servi\u00e7o;\n\n\n\n\n\n\nTarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica da \u00e1rea\ncentral da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e aumentando a disponibilidade\ndos lugares disponibilizados;\n\n\n\n\n\n\nDimensionar corretamente os lugares de estacionamento para pessoas com\nmobilidade reduzida e obrigar, em termos legais, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um lugar\nde estacionamento na via p\u00fablica reservado a pessoas com defici\u00eancia, em\nzonas residenciais, sempre que requisitado por uma pessoa com mobilidade\nreduzida residente na \u00e1rea;\n\n\n\n\n\n\nCriar mecanismos e melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento por forma a\ndiminuir o estacionamento ilegal;\n\n\n\n\n\n\nMinimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 7\n\n\nFomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\nObjetivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nUtilizar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) para a promo\u00e7\u00e3o\nde uma Mobilidade Sustent\u00e1vel;\n\n\n\n\n\n\nOrganizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas para os\nmun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade urbana sustent\u00e1vel;\n\n\n\n\n\n\nEnvolver a popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas, informando e\nexplicando as causas da necessidade da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas e as suas\nimplica\u00e7\u00f5es, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de apresentar a vis\u00e3o global do que se\npretende para o munic\u00edpio.\n\n\n\n\n\n\nObjetivo estrat\u00e9gico 8\n\n\nPromover a integra\u00e7\u00e3o entre mobilidade e uso do solo.\n\n\nObjetivos espec\u00edficos:\n\n\n\n\n\n\nAs pol\u00edticas relativas \u00e0s densidades populacionais devem promover os modos\nsustent\u00e1veis de transporte (reduzindo as dist\u00e2ncias das desloca\u00e7\u00f5es), nas\nquais se destaca uma concentra\u00e7\u00e3o urbana em torno de grandes linhas de\ntransporte coletivo e a promo\u00e7\u00e3o de uma cidade compacta;\n\n\n\n\n\n\nO uso do solo dos diferentes n\u00facleos urbanos deve ser misto, de forma a se\nreduzir as necessidades e dist\u00e2ncias de viagem;\n\n\n\n\n\n\nO planeamento das medidas relativas \u00e0 mobilidade urbana deve de ser feita de\nforma conjunta e integrada com as diferentes institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo planeamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, tendo por base\numa pol\u00edtica coerente e consistente a longo prazo;\n\n\n\n\n\n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de nova legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 mobilidade urbana ou ao uso de\nsolo, deve-se tentar integrar estes dois elementos, verificando se determinada\nlei est\u00e1 contribuindo positivamente/negativamente para o sucesso da estrat\u00e9gia\ndo outro elemento;\n\n\n\n\n\n\nImpor a obrigatoriedade da realiza\u00e7\u00e3o de um Plano de Mobilidade para Polos\nGeradores/Atratores de Desloca\u00e7\u00f5es (porto, aeroporto, universidade, grandes\nempresas, hospital, est\u00e1dio, empreendimentos com mais de 100 unidades\nresidenciais, entre outros), que inclui um estudo de impacte de tr\u00e1fego e\ntransportes. Para os novos polos devem ser definidos certos requisitos em\ntermos de acessibilidade e transportes que devem ser garantidos aquando da\nedifica\u00e7\u00e3o dos mesmos.",
            "title": "2.2 Objetivos e linhas de orienta\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-1",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das pol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de  GEE .  Objectivos espec\u00edficos:    Adequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte coletivo\nrodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0 procura, considerando a\ncapacidade do material circulante e otimizando os tempos de percurso entre a\norigem e o destino das desloca\u00e7\u00f5es;    Os autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado no munic\u00edpio,\ndever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias reservadas, com um enfoque\nespecial nas vias com maior procura, e disponibilizar um servi\u00e7o em todos os\nper\u00edodos hor\u00e1rios;    Integrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os outros modos\nde transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura\ncicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se especial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta,\ntanto em termos da implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a\nmesma, como na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros\nde determinadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es entre os\nn\u00facleos urbanos mais distantes;    Incentivar o aumento da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xis, em substitui\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo individual motorizado, especialmente nas viagens n\u00e3o inclu\u00eddas nos movimentos pendulares;    O sistema de Transporte P\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente;    As paragens e material circulante do sistema devem contar com um bom\nsistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma universal,\nincluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 1"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-2",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.  Objectivos espec\u00edficos:    Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas\ndesloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;    Oferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a,\nespecialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso,\nnomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que\nliguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais\nou paragens de transporte coletivo;    Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;    Obrigar \u00e0 previs\u00e3o de espa\u00e7os para a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas na proje\u00e7\u00e3o de\nnovas vias locais;    Exig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de vagas de estacionamento para bicicletas em\ntodos os novos empreendimentos residenciais e comerciais.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 2"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-3",
            "text": "Promover o modo pedonal.  Objectivos espec\u00edficos:    Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os\nrestantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por\nbase princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as\nlarguras m\u00ednimas definidas por lei;    Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o\nnatural de circula\u00e7\u00e3o;    Implementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais\nesplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como\nformas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua,\npotenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das\nzonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e\nconcertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 3"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-4",
            "text": "Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte.  Objectivos espec\u00edficos:    Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte),\npretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos).\nDestacam-se os sistemas park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte\nde bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;    Discriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em rela\u00e7\u00e3o aos\nmodos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o do\nprinc\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada permeabilidade para os modos\nsustent\u00e1veis e reduzida para o autom\u00f3vel);    Priorizar a gest\u00e3o da procura sobre a oferta;    Instituir os princ\u00edpios do utilizador-pagador e poluidor-pagador no acesso aos diferentes modos de transporte.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 4"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-5",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.  Objetivos espec\u00edficos:    Racionalizar o uso do transporte individual motorizado, principalmente nos\npercursos inferiores a 4 km;    Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou\ndescriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades\necon\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio.\nEstas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;    Diminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade;    Reduzir progressivamente as faixas de rodagem para autom\u00f3veis em grandes\navenidas, substituindo-as por vias exclusivas para o transporte p\u00fablico;    Diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no qual a\naplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel fundamental, atrav\u00e9s do\naumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim como o estabelecimento de an\u00e9is\nvi\u00e1rios;    Minimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de pessoas,\ntanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 5"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-6",
            "text": "Promover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.  Objetivos espec\u00edficos:    Considerar a gest\u00e3o do sistema de estacionamento uma ferramenta com uma\nelevada preponder\u00e2ncia relativa no alcance das metas e objetivos adotados,\npois \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es mais eficientes na gest\u00e3o da mobilidade urbana rumo \u00e0\nsustentabilidade, fazendo-se sentir direta e imediatamente no utilizador do\nve\u00edculo motorizado individual;    Prever na legisla\u00e7\u00e3o municipal a mudan\u00e7a na atual exig\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o de\num n\u00famero m\u00ednimo de lugares de estacionamento na via p\u00fablica por\nempreendimento com um teto m\u00e1ximo, substituindo os lugares na via p\u00fablica\npor garagens;    Substituir progressivamente o estacionamento existente na via p\u00fablica da\ncidade por parques/garagens;    Substituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da\ncidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos\nve\u00edculos a cada servi\u00e7o;    Tarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica da \u00e1rea\ncentral da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e aumentando a disponibilidade\ndos lugares disponibilizados;    Dimensionar corretamente os lugares de estacionamento para pessoas com\nmobilidade reduzida e obrigar, em termos legais, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um lugar\nde estacionamento na via p\u00fablica reservado a pessoas com defici\u00eancia, em\nzonas residenciais, sempre que requisitado por uma pessoa com mobilidade\nreduzida residente na \u00e1rea;    Criar mecanismos e melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento por forma a\ndiminuir o estacionamento ilegal;    Minimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 6"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-7",
            "text": "Fomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.  Objetivos espec\u00edficos:    Utilizar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) para a promo\u00e7\u00e3o\nde uma Mobilidade Sustent\u00e1vel;    Organizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas para os\nmun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade urbana sustent\u00e1vel;    Envolver a popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas, informando e\nexplicando as causas da necessidade da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas e as suas\nimplica\u00e7\u00f5es, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de apresentar a vis\u00e3o global do que se\npretende para o munic\u00edpio.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 7"
        },
        {
            "location": "/2.2/#objetivo-estrategico-8",
            "text": "Promover a integra\u00e7\u00e3o entre mobilidade e uso do solo.  Objetivos espec\u00edficos:    As pol\u00edticas relativas \u00e0s densidades populacionais devem promover os modos\nsustent\u00e1veis de transporte (reduzindo as dist\u00e2ncias das desloca\u00e7\u00f5es), nas\nquais se destaca uma concentra\u00e7\u00e3o urbana em torno de grandes linhas de\ntransporte coletivo e a promo\u00e7\u00e3o de uma cidade compacta;    O uso do solo dos diferentes n\u00facleos urbanos deve ser misto, de forma a se\nreduzir as necessidades e dist\u00e2ncias de viagem;    O planeamento das medidas relativas \u00e0 mobilidade urbana deve de ser feita de\nforma conjunta e integrada com as diferentes institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelo planeamento da ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, tendo por base\numa pol\u00edtica coerente e consistente a longo prazo;    Na elabora\u00e7\u00e3o de nova legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 mobilidade urbana ou ao uso de\nsolo, deve-se tentar integrar estes dois elementos, verificando se determinada\nlei est\u00e1 contribuindo positivamente/negativamente para o sucesso da estrat\u00e9gia\ndo outro elemento;    Impor a obrigatoriedade da realiza\u00e7\u00e3o de um Plano de Mobilidade para Polos\nGeradores/Atratores de Desloca\u00e7\u00f5es (porto, aeroporto, universidade, grandes\nempresas, hospital, est\u00e1dio, empreendimentos com mais de 100 unidades\nresidenciais, entre outros), que inclui um estudo de impacte de tr\u00e1fego e\ntransportes. Para os novos polos devem ser definidos certos requisitos em\ntermos de acessibilidade e transportes que devem ser garantidos aquando da\nedifica\u00e7\u00e3o dos mesmos.",
            "title": "Objetivo estrat\u00e9gico 8"
        },
        {
            "location": "/2.3/",
            "text": "De seguida s\u00e3o apresentados os indicadores e as metas que se pretendem atingir, sendo que estas se consideram essenciais na prossecu\u00e7\u00e3o dos objetivos estrat\u00e9gicos e espec\u00edficos propostos pelo presente Plano. Estas s\u00e3o quantificadas e respondem \u00e0 pergunta \nO que atingir?\n.\n\n\nAs propostas presentes no cap\u00edtulo seguinte, que levaram em considera\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (ver anexo I e II), s\u00e3o as medidas concretas que permitem atingir as metas, respeitando os objetivos espec\u00edficos identificados, e respondem \u00e0 pergunta \nComo atingir?\n.\n\n\nSalienta-se que estas medidas s\u00e3o apenas possibilidades, havendo outras formas de se atingir as metas propostas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nIndicador\n\n\nMeta para 2026\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPercentagem (%) de vias com passeios adequados \u00e0 exist\u00eancia de uma acessibilidade universal\n\n\n100%\n\n\n\n\n\n\nAumento das \u00e1reas pedonais na zona central da cidade (m\n2\n)\n\n\n87.109 m\n2\n\n\n\n\n\n\nImplementa\u00e7\u00e3o (km) de rede cicl\u00e1vel\n\n\n40 km\n\n\n\n\n\n\nQuantidade de pontos de partilha de bicicletas\n\n\n13\n\n\n\n\n\n\nPercentagem (%) de desloca\u00e7\u00f5es inferiores a 4 km realizadas em bicicleta\n\n\n10%\n\n\n\n\n\n\nPercentagem (%) de paragens do servi\u00e7o de TP com elevadas condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade\n\n\n100%\n\n\n\n\n\n\nTaxa de motoriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (autom\u00f3vel/1000 habitantes)\n\n\n532 ve\u00edculos/1000 habitantes\n\n\n\n\n\n\nQuantidade de ocupantes por ve\u00edculo\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nPercentagem de redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de v\u00edtimas mortais decorrentes de acidentes\n\n\n35%\n2\n\n\n\n\n\n\nPercentagem da \u00e1rea central da cidade abrangida por medidas de gest\u00e3o do estacionamento\n\n\n100%\n\n\n\n\n\n\nPercentagem da divis\u00e3o modal correspondente ao ve\u00edculo individual motorizado transferida para os modos sustent\u00e1veis\n\n\n10%\n\n\n\n\n\n\nPercentagem da popula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada por alguma campanha de informa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o\n3\n\n\n100%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es associadas ao sistema de transportes\n\n\n10%\n4\n\n\n\n\n\n\n\n\nTabela 4\n | Indicadores e as metas para 2026. Nota 2: A Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria 2008-2015 prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o de 31,9%. Nota 3: Este valor pode ser aferido atrav\u00e9s de question\u00e1rios, perguntando, por exemplo, se j\u00e1 ouviu falar de alguma das campanhas ocorridas no \u00faltimo ano. Nota 4: C\u00e1lculo mpt\n\u00ae\n com base na m\u00e9dia de km percorridos por ve\u00edculo, considerando uma matriz Origem-Destino a partir dos dados do INE 2011, e partindo da premissa que a percentagem da divis\u00e3o modal correspondente ao ve\u00edculo individual motorizado transferida para os modos sustent\u00e1veis \u00e9 de 10%.",
            "title": "2.3 Indicadores e metas"
        },
        {
            "location": "/p01/",
            "text": "Disponibilizar um site que integre todos os modos de transporte e desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o gratuita para plataforma m\u00f3vel que disponibilize informa\u00e7\u00e3o para os utilizadores do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\n\n\nAtualmente, a internet \u00e9 um dos ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o mais importantes, estando acess\u00edvel a um n\u00famero cada vez maior de pessoas. Pensa-se, portanto, ser importante contar com este ve\u00edculo para a promo\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis de transporte, fornecendo informa\u00e7\u00f5es sobre os mesmos. Recomenda-se que a informa\u00e7\u00e3o seja integrada com os munic\u00edpios vizinhos (eventualmente em sede da associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios).\n\n\nA exist\u00eancia de uma aplica\u00e7\u00e3o para plataformas m\u00f3veis com informa\u00e7\u00e3o acerca do transporte coletivo \u00e9 uma medida para a qual as mais recentes tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas contribuem de forma muito efetiva. Isto reflete-se na qualidade da mobilidade urbana, neste caso do transporte coletivo rodovi\u00e1rio. Diversas cidades portuguesas contam j\u00e1 com este sistema. Este permite, entre outros:\n\n\n\n\nConsultar hor\u00e1rios e frequ\u00eancias;\n\n\nVisualizar mapas de rede e de linhas;\n\n\nDisponibilizar informa\u00e7\u00e3o acerca de tarif\u00e1rios;\n\n\nProgramar a rota da viagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do destino (inclui transbordos e\nparagens).\n\n\n\n\nProp\u00f5e-se ainda que o Munic\u00edpio de Faro e munic\u00edpios vizinhos disponibilizem, de forma sistem\u00e1tica, os dados do transporte coletivo rodovi\u00e1rio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o GoogleMaps (GTFS -General Transit Feed Specification) dado que esta \u00e9, provavelmente, a interface de informa\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o mais divulgada e com mais dados relativos \u00e0 infraestrutura de transporte.",
            "title": "Proposta 1"
        },
        {
            "location": "/p02/",
            "text": "Implementar um quiosque de info-mobilidade (centro de mobilidade).\n\n\n\n\nEstes quiosques s\u00e3o uma forma de integrar os modos de transporte (especialmente os sustent\u00e1veis) presentes no munic\u00edpio de Faro e nos munic\u00edpios vizinhos, vendendo todo o tipo de servi\u00e7os de mobilidade, incluindo bilhetes para o transporte coletivo, e fornecem informa\u00e7\u00f5es, para os percursos definidos pelos utilizadores, sobre as diferentes alternativas em modos sustent\u00e1veis. Numa cidade que recebe muitos turistas, como Faro, estes quiosques podem ser especialmente \u00fateis na maximiza\u00e7\u00e3o do uso dos modos suaves e transporte p\u00fablico.",
            "title": "Proposta 2"
        },
        {
            "location": "/p03/",
            "text": "Criar uma plataforma intermodal.\n\n\n\n\nA multimodalidade (exist\u00eancia de diferentes modos de transporte) j\u00e1 existe no munic\u00edpio. Contudo, mais do que multimodalidade, o que se pretende \u00e9 que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o de diversos modos). De facto, a integra\u00e7\u00e3o de diferentes modos \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es essenciais para a promo\u00e7\u00e3o de uma Mobilidade Sustent\u00e1vel, sendo este conceito um consenso internacional, tanto em termos acad\u00e9micos como ao n\u00edvel de manuais t\u00e9cnicos.\n\n\n\n\n\n\nFigura 1\n | O conceito da intermodalidade. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nAs interfaces s\u00e3o infraestruturas essenciais na promo\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o modal, sendo elos fundamentais para o bom funcionamento das redes de transportes do munic\u00edpio. Tratam-se de elementos de dinamiza\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis (urbanos/suburbanos, locais/concelhios, regionais, inter-regionais/expressos e internacionais) do sistema de transporte p\u00fablico numa determinada \u00e1rea. Assim, as interfaces contribuem para a dinamiza\u00e7\u00e3o da mobilidade na regi\u00e3o e promovem a cria\u00e7\u00e3o de emprego.\n\n\nO que se pretende com esta plataforma intermodal \u00e9 integrar, numa s\u00f3 interface, o transporte coletivo rodovi\u00e1rio (urbano e intermunicipal) e ferrovi\u00e1rio (pesado e ligeiro\n5\n), o transporte individual motorizado, as bicicletas e os pe\u00f5es.\n\n\n\n\nNota 5: A proposta relativa ao transporte ferrovi\u00e1rio ligeiro ser\u00e1 melhor desenvolvida no cap\u00edtulo relativo ao Transporte P\u00fablico.\n\n\n\n\nUm dos objetivos \u00e9 proteger a cidade da entrada de autom\u00f3veis, oferecendo condi\u00e7\u00f5es de excel\u00eancia de desloca\u00e7\u00e3o para a mesma em modos sustent\u00e1veis. Outro dos objetivos \u00e9 tornar poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o das viagens intermunicipais em transporte coletivo (ferrovi\u00e1rio e/ou rodovi\u00e1rio). Desta forma, torna-se igualmente poss\u00edvel desenvolver aquela zona do munic\u00edpio em termos urbanos e econ\u00f3micos, \u00e0 semelhan\u00e7a do que aconteceu com a Gare do Oriente, em\nLisboa.\n\n\nSalienta-se que o atual terminal urbano continuaria com as suas fun\u00e7\u00f5es, sendo necess\u00e1rio adaptar os percursos e as frequ\u00eancias (que dever\u00e3o ser relativamente elevadas) das linhas do transporte coletivo rodovi\u00e1rio urbano \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o desta interface. De resto, esta adapta\u00e7\u00e3o requer um estudo operacional que dever\u00e1 ter em conta o novo regime jur\u00eddico do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros. J\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es do atual terminal operado pela Eva (intermunicipal/interurbano) passariam a ser desempenhadas pela plataforma intermodal. A \nFigura 2\n apresenta a proposta para a localiza\u00e7\u00e3o da plataforma intermodal.\n\n\n\n\n\n\nFigura 2\n | Localiza\u00e7\u00e3o da plataforma intermodal e a sua rela\u00e7\u00e3o com a oferta existente de transporte coletivo rodovi\u00e1rio. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nSegundo IMTT (2011) \u201cas interfaces s\u00e3o pontos fulcrais nas redes de transporte p\u00fablico e, como tal, devem proporcionar condi\u00e7\u00f5es eficazes de transbordo para todos os utilizadores que as frequentam\u201d. Assim, na fase de planeamento dever\u00e3o ser considerados os seguintes aspetos:\n\n\n\n\n\n\nEspa\u00e7o p\u00fablico envolvente\n | \u00c9 fundamental planear a interface, tendo o pe\u00e3o como prioridade (quase todos os utilizadores do transporte p\u00fablico ser\u00e3o pe\u00f5es neste espa\u00e7o). \u00c9 necess\u00e1rio definir, de forma clara, rotas facilmente identific\u00e1veis e pontos onde se prev\u00ea um maior fluxo de pe\u00f5es, para que sejam criados locais de atravessamento, como passadeiras.\n\n\n\n\n\n\nCircula\u00e7\u00e3o/acessibilidade no interior da interface\n | Dever\u00e1 assegurar uma\ncircula\u00e7\u00e3o segura, r\u00e1pida, acess\u00edvel a todos, sem obst\u00e1culos e com a preocupa\u00e7\u00e3o de evitar conflitos entre os diferentes fluxos de pe\u00f5es.\n\n\n\n\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o\n | A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os passageiros tenham conhecimento de todos os servi\u00e7os que a interface lhe proporciona. Esta pode ser apresentada em tempo real ou ser est\u00e1tica, em v\u00e1rios tipos de suporte (visuais, sonoros e t\u00e1teis), devendo ter em conta os passageiros com mobilidade reduzida e os turistas. Dever\u00e3o, tamb\u00e9m, conter um balc\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es para quest\u00f5es mais personalizadas.\n\n\n\n\n\n\nAs informa\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es sinalizadas n\u00e3o devem ser apenas para os servi\u00e7os\nexistentes no interior da interface, mas tamb\u00e9m para outros locais no exterior, incluindo a integra\u00e7\u00e3o com outros modos de transporte, de modo a facilitar a transfer\u00eancia modal. Resumindo, a interface deve apresentar as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n\n\n\n\nPlanta da esta\u00e7\u00e3o, principais entradas e sa\u00eddas;\n\n\nMapas com indica\u00e7\u00f5es de todos os modos de transporte presentes\n(diretamente e indiretamente) na interface;\n\n\nSpider-Maps (mapas esquem\u00e1ticos da rede de transporte);\n\n\nPlacards com informa\u00e7\u00e3o acerca de hor\u00e1rios, percursos e sistema tarif\u00e1rio;\n\n\nPontos de ajuda;\n\n\n\n\nRotas pedonais.\n\n\n\n\n\n\nEstacionamento para bicicletas\n | Dever\u00e1 conter um n\u00famero significativo de\ncicloparques, potenciando o uso do sistema Bike&Ride.\n\n\n\n\n\n\nCais de embarque/desembarque\n | Devem ser corretamente dimensionados de modo\na que n\u00e3o interfiram com o funcionamento normal da interface.\n\n\n\n\n\n\nParque de estacionamento com facilidades Park&Ride\n | A plataforma dever\u00e1 ter um grande parque de estacionamento, funcionando como bolsa de estacionamento e permitindo o sistema Park&Ride.\n\n\n\n\n\n\nPra\u00e7a de t\u00e1xis\n | Desempenha um papel importante na rede de transportes, sendo um importante complemento do interface.\n\n\n\n\n\n\nServi\u00e7os\n | Esta interface dever\u00e1 dar resposta, em particular ao transporte coletivo de m\u00e9dio/longo curso, enquanto paragem t\u00e9cnica ou ponto de entrada na rede. Deste modo, enquanto paragem t\u00e9cnica, deve prever uma oferta pr\u00f3xima a uma \u00e1rea de servi\u00e7o, em que seja garantido parque para autocarros, posto de abastecimento e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. J\u00e1 enquanto ponto de entrada na rede, devem assegurar-se val\u00eancias como bilheteira, sala de espera e estacionamento seguro. Pretende-se que o conceito da interface n\u00e3o se limite meramente a oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de mobilidade, sugerindo para isso a fixa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os comerciais. Assim, as pessoas podem fazer compras enquanto esperam pelo seu transporte ou mesmo deslocarem-se exclusivamente para este efeito, dinamizando-se a economia local.\n\n\n\n\n\n\nSeguran\u00e7a\n | Ter\u00e1 de proporcionar ao passageiro um ambiente seguro, tanto ao n\u00edvel da seguran\u00e7a pessoal como na preven\u00e7\u00e3o de acidentes, atrav\u00e9s de c\u00e2maras de vigil\u00e2ncia, ilumina\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o de plataformas, entre outros.\n\n\n\n\n\n\nA liga\u00e7\u00e3o da interface com os restantes pontos do munic\u00edpio, quer em autom\u00f3vel, autocarro ou bicicleta, ser\u00e1 desenvolvida nos cap\u00edtulos associados a cada modo de transporte.\n\n\nSalienta-se que, segundo os question\u00e1rios realizados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Faro, a implementa\u00e7\u00e3o de uma plataforma intermodal \u00e9 uma medida com uma elevada taxa de aceita\u00e7\u00e3o (84,1% da amostra considera esta medida como importante ou muito importante).",
            "title": "Proposta 3"
        },
        {
            "location": "/p04/",
            "text": "Eixos priorit\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nNa maioria das viagens existe quase sempre uma componente pedonal, tornando-se desta forma necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede pedonal que permita aos pe\u00f5es a concretiza\u00e7\u00e3o dessas viagens em seguran\u00e7a, comodidade e rapidez. Nas \u00e1reas urbanizadas, mais concretamente nos locais onde se desenvolvem a maioria das atividades humanas, \u00e9 imperativo a exist\u00eancia de passeios com carater\u00edsticas adequadas \u00e0 carga funcional existente, para que n\u00e3o surjam problemas de circula\u00e7\u00e3o e seja poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o dessas atividades.\n\n\nA fase de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico permitiu identificar algumas tipologias de barreiras a uma acessibilidade universal que dever\u00e3o ser minimizadas, nomeadamente:\n\n\n\n\nIndefini\u00e7\u00e3o, aus\u00eancia e subdimensionamento dos passeios;\n\n\nExist\u00eancia de pavimento irregular e degradado;\n\n\nAus\u00eancia/indevida execu\u00e7\u00e3o de passadeiras e respetivos rebaixamentos de passeios;\n\n\nExist\u00eancia de estacionamento abusivo e ilegal;\n\n\nOutras barreiras arquitet\u00f3nicas/urban\u00edsticas a interromper o percurso pedonal, tais como \u00e1rvores, degraus/escadas, candeeiros ou postes de ilumina\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o que o n\u00edvel de detalhe de um Plano de Mobilidade n\u00e3o \u00e9 muito aprofundado e foram encontradas defici\u00eancias na fase de diagn\u00f3stico, sugere-se a revis\u00e3o de todos os passeios, verificando a exist\u00eancia de uma acessibilidade universal, promovendo uma maior continuidade e homogeneidade dos mesmos e respeitando as larguras m\u00ednimas (1,20 metros), colocando o mobili\u00e1rio urbano no que se designa por \u201ccanal de infraestruturas\u201d (Decreto-Lei n.o 163/2006, de 8 de agosto). A \nFigura 3\n apresenta os principais crit\u00e9rios de qualidade a respeitar no planeamento da rede pedonal. J\u00e1 a Figura 4 apresenta alguns exemplos de aplica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei supracitado.\n\n\n\n\n\n\nFigura 3\n | Principais crit\u00e9rios de qualidade a respeitar no planeamento da rede pedonal (IMTT, 2011). Fonte: Adapta\u00e7\u00e3o IMTT, 2011.\n\n\n\n\n\n\nFigura 4\n | Alguns exemplos de aplica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.o 163/2006 de 8 de agosto, com vista \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma acessibilidade universal. Fonte: Teles, 2014.\n\n\nSempre que poss\u00edvel, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de larguras superiores, de forma a permitir a cria\u00e7\u00e3o de canais mais confort\u00e1veis e capazes de se adaptarem a novas realidades e exig\u00eancias de desenho urbano. O pavimento dos passeios deve ser est\u00e1vel, confort\u00e1vel, dur\u00e1vel, cont\u00ednuo e com superf\u00edcie de reflet\u00e2ncia m\u00e9dia. Quando as barreiras urban\u00edsticas e arquitet\u00f3nicas impossibilitarem uma largura livre do passeio de 1,20 metros, prop\u00f5e-se a\ndesloca\u00e7\u00e3o das mesmas para locais adequados ou, eventualmente, a sua total remo\u00e7\u00e3o. Em todos os novos passeios devem ser implementados pisos t\u00e1cteis para invisuais, especialmente nas passagens de pe\u00f5es.\n\n\nPara ser poss\u00edvel estabelecer prioridades na revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios, optou-se pela defini\u00e7\u00e3o de linhas de desejo pedonais, metodologia que ser\u00e1 descrita em seguida.\n\n\nA rede pedonal da cidade de Faro \u00e9 dinamizada por diversos polos geradores de viagens, tais como servi\u00e7os p\u00fablicos, equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, grandes \u00e1reas comerciais, esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria ou o terminal rodovi\u00e1rio, de onde saem ou para onde s\u00e3o atra\u00eddos pe\u00f5es.\n\n\nAs desloca\u00e7\u00f5es di\u00e1rias entre os diversos polos geram importantes fluxos pedonais, muitos deles bem definidos pela estrutura vi\u00e1ria existente e morfologia do territ\u00f3rio e outros ainda que, apesar de n\u00e3o assumidos em termos formais, funcionam como importantes eixos pedonais. Ali\u00e1s, estes \u00faltimos surgem at\u00e9 em terrenos n\u00e3o ocupados, onde a circula\u00e7\u00e3o pedonal di\u00e1ria\ndefine percursos pedonais \u201cinformais\u201d que interligam os destinos de desejo.\n\n\nOs percursos entre os diversos polos, independentemente de gerarem fluxos efetivos de pe\u00f5es, concentram um grande potencial de fluxos, podendo-se designar por linhas de desejo pedonais. Este potencial pedonal ter\u00e1 que ser previsto em futuras interven\u00e7\u00f5es, devendo ser equacionadas medidas de melhoria de acessibilidade e mobilidade pedonal nestes locais. Este \u00e9 um processo que dever\u00e1 ser cont\u00ednuo e estar em constante evolu\u00e7\u00e3o, sendo ajustado \u00e0s necessidades e procura de desloca\u00e7\u00f5es pedonais neste territ\u00f3rio.\n\n\nA figura seguinte reflete as linhas de desejo pedonais, as quais respondem \u00e0 necessidade de interliga\u00e7\u00e3o de importantes polos geradores de fluxo pedonal na cidade de Faro e \u00e1reas urbanas adjacentes. A t\u00edtulo de exemplo citam-se as interfaces de transportes, as grandes \u00e1reas comerciais como \u201cF\u00f3rum Algarve\u201d, equipamentos ou servi\u00e7os p\u00fablicos e pontos de interesse tur\u00edstico como a zona hist\u00f3rica de Faro.\n\n\nEstes percursos de desejo n\u00e3o estabelecem valores de procura, mas sim percursos com elevado potencial de se realizarem no modo pedonal, entre os 195 equipamentos estruturantes identificados no per\u00edmetro urbano, tendo em considera\u00e7\u00e3o os tempos m\u00ednimos, que por sua vez consideram as dist\u00e2ncias m\u00ednimas e os declives existentes. Parte destes eixos, s\u00e3o simultaneamente utilizados pelo pe\u00e3o para aceder a mais do que um equipamento.\n\n\nEstas linhas de desejo foram definidas com recurso ao software ArcGis (por uma quest\u00e3o de coer\u00eancia de propostas, nomeadamente as referentes \u00e0 pedonaliza\u00e7\u00e3o de certas zonas da cidade, foram acrescentadas algumas vias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s identificadas pelo software, sendo que algumas destas j\u00e1 se encontram previstas no Plano de A\u00e7\u00e3o de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana de Faro - PARU).\n\n\n\n\n\n\nFigura 5\n | Eixos priorit\u00e1rios \u2013 linhas de desejo pedonal. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nEstas linhas de desejo pedonais encontram-se divididas em duas fases de prioriza\u00e7\u00e3o.\n\n\nEixo de prioridade 1\n\n\nConstituem percursos pedonais comuns \u00e0s v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre equipamentos estruturantes. Pelas v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es que possibilitam s\u00e3o percursos com maior potencial de desloca\u00e7\u00f5es pedonais, sendo, portanto, os que apresentam um maior n\u00edvel de prioridade para a revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios. Desta forma, s\u00e3o designados por eixos de prioridade 1. Nestes, a grande densidade de equipamentos contribui de forma direta para uma maior atratividade de desloca\u00e7\u00f5es.\n\n\nEstes eixos permitem, nomeadamente, liga\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas (Ilha de Faro, N\u00facleo Hist\u00f3rico Vila Adentro, Parque Ribeirinho, pra\u00e7as e jardins), comerciais (F\u00f3rum Algarve), equipamentos de ensino (Universidade do Algarve, Escolas Secund\u00e1rias, Col\u00e9gios) e outros equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos (C\u00e2mara Municipal, Hospital, Mercado Municipal, Teatro, Tribunal, Bombeiros, Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria e Terminal Rodovi\u00e1rio).\n\n\n\n\n\n\nFigura 6\n | Eixos priorit\u00e1rios 1. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nEixo de prioridade 2\n\n\nEstes percursos, embora n\u00e3o permitam a multiplicidade de liga\u00e7\u00f5es\ndescritas no eixo 1, constituem-se igualmente como importantes liga\u00e7\u00f5es entre equipamentos. A prioridade 2 engloba uma s\u00e9rie de eixos vi\u00e1rios, tamb\u00e9m importantes, que permitem a liga\u00e7\u00e3o entre diversos equipamentos e servi\u00e7os, bem como liga\u00e7\u00f5es consideradas relevantes, quer pelos n\u00facleos populacionais abrangidos, quer pelo tipo de equipamento ou servi\u00e7o a que este eixo (im)possibilita o acesso.\n\n\nNestes eixos est\u00e3o localizados, entre outros, os seguintes equipamentos: Seguran\u00e7a Social, pousada de juventude, A.A.P.A.C.D.M., GNR, junta da freguesia, doca de recreio, centro de sa\u00fade, AMAL, escola b\u00e1sica, jardim-de-inf\u00e2ncia, pavilh\u00e3o desportivo, campo de futebol e piscinas municipais.\n\n\n\n\n\n\nFigura 7\n | Eixos priorit\u00e1rios 2. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nA defini\u00e7\u00e3o de uma boa rede pedonal que interligue os principais polos geradores poder\u00e1 potenciar grandes mudan\u00e7as na viv\u00eancia e din\u00e2micas da cidade e zonas adjacentes. O facto de existirem passeios largos e confort\u00e1veis e passadeiras acess\u00edveis, atrai mais desloca\u00e7\u00f5es pedonais, reduzindo-se a necessidade do uso de modos motorizados, o que potencia a redu\u00e7\u00e3o de emissores poluentes.\n\n\nPara a revitaliza\u00e7\u00e3o das vias, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de cinco perfis-tipo, definidos de acordo com os princ\u00edpios e normas legais em vigor, capazes de se adaptarem \u00e0 cidade de Faro.\n\n\nDe salientar, o facto de serem, como se refere, perfis-tipo. A sua ado\u00e7\u00e3o obriga, como \u00e9 evidente, a uma interpreta\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da dimens\u00e3o da rua onde se vai intervir, ponderando as especificidades do desenho de cada rua, de forma a manter o percurso acess\u00edvel. Estes perfis-tipo s\u00e3o balizados por intervalos de dist\u00e2ncias.\n\n\nRuas com perfil inferior a 5,15 metros \u2013 perfil-tipo 1\n\n\nNa cidade de Faro, nomeadamente no Centro Hist\u00f3rico, o perfil das vias situa-se, algumas vezes, abaixo dos 5,15 metros de largura. Nestes arruamentos (onde \u00e9 autorizada a circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria) prop\u00f5e-se o redesenho da via, com a ado\u00e7\u00e3o de uma tipologia de via partilhada e \u00e0 mesma cota, com um percurso pedonal central de largura m\u00ednima de 1,20 metros. Este canal \u00e9 diferenciado pela utiliza\u00e7\u00e3o de material distinto e deve garantir uniformidade, conforto e ser antiderrapante. Esta via deve estar devidamente assinalada como via partilhada com prioridade ao pe\u00e3o. Resumindo, o pe\u00e3o pode circular no centro da rua, tendo prioridade em toda a extens\u00e3o da mesma.\n\n\n\n\n\n\nFigura 8\n | Exemplo perfil-tipo 1. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nRuas com perfil entre 5,15 e 5,40 metros \u2013 perfil-tipo 2\n\n\nNo segundo perfil-tipo, optou-se por definir corredores laterais de, pelo menos, 1,20 metros de largura, em material confort\u00e1vel para a circula\u00e7\u00e3o pedonal. Apesar do nivelamento do pavimento que se prop\u00f5e para este perfil, \u00e9 efetuada a diferencia\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel e o fluxo pedonal, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de materiais distintos. Salienta-se que, uma vez mais, as ruas dever\u00e3o ter um car\u00e1cter partilhado, com prioridade para o pe\u00e3o.\n\n\nComo tal, em ruas cujo perfil \u00e9 inferior \u00e0s medidas referidas, e uma vez que n\u00e3o faz sentido existir passeio apenas de um dos lados, julga-se mais sensata a op\u00e7\u00e3o pelo perfil-tipo 1.\n\n\n\n\n\n\nFigura 9\n | Exemplo perfil-tipo 2. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nA natureza destas ruas \u2013 vias partilhadas com prioridade ao pe\u00e3o \u2013 permite o atravessamento em qualquer ponto da sua extens\u00e3o, existindo sempre prioridade de circula\u00e7\u00e3o pedonal em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos autom\u00f3veis. Devido a esta situa\u00e7\u00e3o, com a reformula\u00e7\u00e3o das vias para ruas de perfil-tipo 1 ou 2, n\u00e3o se aplica a exist\u00eancia de passagens de pe\u00f5es restritas a um determinado local.\n\n\nTratando-se de perfis de rua mais estreitos, recomenda-se que o mobili\u00e1rio urbano seja colocado de forma a n\u00e3o interromper o percurso pedonal acess\u00edvel, como algumas vezes acontece com os candeeiros de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, placas topon\u00edmicas ou sinais de tr\u00e2nsito. Assim, recomenda-se que, quando n\u00e3o existe espa\u00e7o suficiente no percurso pedonal para a sua localiza\u00e7\u00e3o, ou seja, quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir uma largura m\u00ednima do passeio de 1,20 metros, este tipo de elementos seja afixado nas fachadas dos edif\u00edcios ou muros, libertando deste modo o corredor pedonal.\n\n\nRuas com perfil entre 5,40 e 8,40 metros \u2013 perfil-tipo 3\n\n\n\n\n\n\nFigura 10\n | Exemplo perfil-tipo 3. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nRuas com perfil entre 8,40 e 9,60 metros \u2013 perfil-tipo 4\n\n\nNas ruas cujo perfil se situa entre 8,40 e 9,60 metros, surge a possibilidade da exist\u00eancia de passeios em ambos os lados da via e duas vias de rodagem para autom\u00f3veis com 3,00 metros de largura, sendo que se se mantiver este valor e o perfil se aproximar dos 9,60 metros, \u00e9 poss\u00edvel ter passeios com dimens\u00f5es superiores aos m\u00ednimos exigidos.\n\n\nA partir dos 9,60 metros existem v\u00e1rias possibilidades, sendo que este valor de refer\u00eancia surge devido ao facto de se somar aos 8,40 metros de largura mais 1,20 metros, correspondentes a uma poss\u00edvel ilha central.\n\n\nA refer\u00eancia \u00e0 ilha central resulta do enquadramento que esta merece na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de Acessibilidade e Mobilidade para Todos (\u00e9 uma forma do pe\u00e3o esperar em seguran\u00e7a pelo atravessamento) e pelo facto de ser uma op\u00e7\u00e3o constante nas ruas centrais e mais recentes de muitas das cidades portuguesas. Assim, considerando a possibilidade de se contemplar a\nexist\u00eancia de uma ilha central, o valor de 9,60 metros estabelece o m\u00ednimo para ser poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nFigura 11\n | Exemplo perfil-tipo 4. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nRuas com perfil superior a 9,60 metros \u2013 perfil-tipo 5\n\n\nO perfil-tipo 5 caracteriza-se por apresentar uma largura superior a 9,60 metros, o que possibilita in\u00fameras op\u00e7\u00f5es em termos de desenho urbano. A figura seguinte, apresenta ilustra\u00e7\u00f5es-tipo do perfil-tipo 5. A rua apresenta-se com dois sentidos para o tr\u00e1fego autom\u00f3vel e passeios laterais em ambos os lados. Existe ainda a possibilidade de haver uma zona reservada a estacionamento.\n\n\n\n\n\n\nFigura 12\n | Exemplo perfil-tipo 5. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 4"
        },
        {
            "location": "/p04/#eixo-de-prioridade-1",
            "text": "Constituem percursos pedonais comuns \u00e0s v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre equipamentos estruturantes. Pelas v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es que possibilitam s\u00e3o percursos com maior potencial de desloca\u00e7\u00f5es pedonais, sendo, portanto, os que apresentam um maior n\u00edvel de prioridade para a revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios. Desta forma, s\u00e3o designados por eixos de prioridade 1. Nestes, a grande densidade de equipamentos contribui de forma direta para uma maior atratividade de desloca\u00e7\u00f5es.  Estes eixos permitem, nomeadamente, liga\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas (Ilha de Faro, N\u00facleo Hist\u00f3rico Vila Adentro, Parque Ribeirinho, pra\u00e7as e jardins), comerciais (F\u00f3rum Algarve), equipamentos de ensino (Universidade do Algarve, Escolas Secund\u00e1rias, Col\u00e9gios) e outros equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos (C\u00e2mara Municipal, Hospital, Mercado Municipal, Teatro, Tribunal, Bombeiros, Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria e Terminal Rodovi\u00e1rio).    Figura 6  | Eixos priorit\u00e1rios 1. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Eixo de prioridade 1"
        },
        {
            "location": "/p04/#eixo-de-prioridade-2",
            "text": "Estes percursos, embora n\u00e3o permitam a multiplicidade de liga\u00e7\u00f5es\ndescritas no eixo 1, constituem-se igualmente como importantes liga\u00e7\u00f5es entre equipamentos. A prioridade 2 engloba uma s\u00e9rie de eixos vi\u00e1rios, tamb\u00e9m importantes, que permitem a liga\u00e7\u00e3o entre diversos equipamentos e servi\u00e7os, bem como liga\u00e7\u00f5es consideradas relevantes, quer pelos n\u00facleos populacionais abrangidos, quer pelo tipo de equipamento ou servi\u00e7o a que este eixo (im)possibilita o acesso.  Nestes eixos est\u00e3o localizados, entre outros, os seguintes equipamentos: Seguran\u00e7a Social, pousada de juventude, A.A.P.A.C.D.M., GNR, junta da freguesia, doca de recreio, centro de sa\u00fade, AMAL, escola b\u00e1sica, jardim-de-inf\u00e2ncia, pavilh\u00e3o desportivo, campo de futebol e piscinas municipais.    Figura 7  | Eixos priorit\u00e1rios 2. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  A defini\u00e7\u00e3o de uma boa rede pedonal que interligue os principais polos geradores poder\u00e1 potenciar grandes mudan\u00e7as na viv\u00eancia e din\u00e2micas da cidade e zonas adjacentes. O facto de existirem passeios largos e confort\u00e1veis e passadeiras acess\u00edveis, atrai mais desloca\u00e7\u00f5es pedonais, reduzindo-se a necessidade do uso de modos motorizados, o que potencia a redu\u00e7\u00e3o de emissores poluentes.  Para a revitaliza\u00e7\u00e3o das vias, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de cinco perfis-tipo, definidos de acordo com os princ\u00edpios e normas legais em vigor, capazes de se adaptarem \u00e0 cidade de Faro.  De salientar, o facto de serem, como se refere, perfis-tipo. A sua ado\u00e7\u00e3o obriga, como \u00e9 evidente, a uma interpreta\u00e7\u00e3o \u00e0 luz da dimens\u00e3o da rua onde se vai intervir, ponderando as especificidades do desenho de cada rua, de forma a manter o percurso acess\u00edvel. Estes perfis-tipo s\u00e3o balizados por intervalos de dist\u00e2ncias.",
            "title": "Eixo de prioridade 2"
        },
        {
            "location": "/p04/#ruas-com-perfil-inferior-a-515-metros-perfil-tipo-1",
            "text": "Na cidade de Faro, nomeadamente no Centro Hist\u00f3rico, o perfil das vias situa-se, algumas vezes, abaixo dos 5,15 metros de largura. Nestes arruamentos (onde \u00e9 autorizada a circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria) prop\u00f5e-se o redesenho da via, com a ado\u00e7\u00e3o de uma tipologia de via partilhada e \u00e0 mesma cota, com um percurso pedonal central de largura m\u00ednima de 1,20 metros. Este canal \u00e9 diferenciado pela utiliza\u00e7\u00e3o de material distinto e deve garantir uniformidade, conforto e ser antiderrapante. Esta via deve estar devidamente assinalada como via partilhada com prioridade ao pe\u00e3o. Resumindo, o pe\u00e3o pode circular no centro da rua, tendo prioridade em toda a extens\u00e3o da mesma.    Figura 8  | Exemplo perfil-tipo 1. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Ruas com perfil inferior a 5,15 metros \u2013 perfil-tipo 1"
        },
        {
            "location": "/p04/#ruas-com-perfil-entre-515-e-540-metros-perfil-tipo-2",
            "text": "No segundo perfil-tipo, optou-se por definir corredores laterais de, pelo menos, 1,20 metros de largura, em material confort\u00e1vel para a circula\u00e7\u00e3o pedonal. Apesar do nivelamento do pavimento que se prop\u00f5e para este perfil, \u00e9 efetuada a diferencia\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel e o fluxo pedonal, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de materiais distintos. Salienta-se que, uma vez mais, as ruas dever\u00e3o ter um car\u00e1cter partilhado, com prioridade para o pe\u00e3o.  Como tal, em ruas cujo perfil \u00e9 inferior \u00e0s medidas referidas, e uma vez que n\u00e3o faz sentido existir passeio apenas de um dos lados, julga-se mais sensata a op\u00e7\u00e3o pelo perfil-tipo 1.    Figura 9  | Exemplo perfil-tipo 2. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  A natureza destas ruas \u2013 vias partilhadas com prioridade ao pe\u00e3o \u2013 permite o atravessamento em qualquer ponto da sua extens\u00e3o, existindo sempre prioridade de circula\u00e7\u00e3o pedonal em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos autom\u00f3veis. Devido a esta situa\u00e7\u00e3o, com a reformula\u00e7\u00e3o das vias para ruas de perfil-tipo 1 ou 2, n\u00e3o se aplica a exist\u00eancia de passagens de pe\u00f5es restritas a um determinado local.  Tratando-se de perfis de rua mais estreitos, recomenda-se que o mobili\u00e1rio urbano seja colocado de forma a n\u00e3o interromper o percurso pedonal acess\u00edvel, como algumas vezes acontece com os candeeiros de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, placas topon\u00edmicas ou sinais de tr\u00e2nsito. Assim, recomenda-se que, quando n\u00e3o existe espa\u00e7o suficiente no percurso pedonal para a sua localiza\u00e7\u00e3o, ou seja, quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir uma largura m\u00ednima do passeio de 1,20 metros, este tipo de elementos seja afixado nas fachadas dos edif\u00edcios ou muros, libertando deste modo o corredor pedonal.",
            "title": "Ruas com perfil entre 5,15 e 5,40 metros \u2013 perfil-tipo 2"
        },
        {
            "location": "/p04/#ruas-com-perfil-entre-540-e-840-metros-perfil-tipo-3",
            "text": "Figura 10  | Exemplo perfil-tipo 3. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Ruas com perfil entre 5,40 e 8,40 metros \u2013 perfil-tipo 3"
        },
        {
            "location": "/p04/#ruas-com-perfil-entre-840-e-960-metros-perfil-tipo-4",
            "text": "Nas ruas cujo perfil se situa entre 8,40 e 9,60 metros, surge a possibilidade da exist\u00eancia de passeios em ambos os lados da via e duas vias de rodagem para autom\u00f3veis com 3,00 metros de largura, sendo que se se mantiver este valor e o perfil se aproximar dos 9,60 metros, \u00e9 poss\u00edvel ter passeios com dimens\u00f5es superiores aos m\u00ednimos exigidos.  A partir dos 9,60 metros existem v\u00e1rias possibilidades, sendo que este valor de refer\u00eancia surge devido ao facto de se somar aos 8,40 metros de largura mais 1,20 metros, correspondentes a uma poss\u00edvel ilha central.  A refer\u00eancia \u00e0 ilha central resulta do enquadramento que esta merece na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de Acessibilidade e Mobilidade para Todos (\u00e9 uma forma do pe\u00e3o esperar em seguran\u00e7a pelo atravessamento) e pelo facto de ser uma op\u00e7\u00e3o constante nas ruas centrais e mais recentes de muitas das cidades portuguesas. Assim, considerando a possibilidade de se contemplar a\nexist\u00eancia de uma ilha central, o valor de 9,60 metros estabelece o m\u00ednimo para ser poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o.    Figura 11  | Exemplo perfil-tipo 4. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Ruas com perfil entre 8,40 e 9,60 metros \u2013 perfil-tipo 4"
        },
        {
            "location": "/p04/#ruas-com-perfil-superior-a-960-metros-perfil-tipo-5",
            "text": "O perfil-tipo 5 caracteriza-se por apresentar uma largura superior a 9,60 metros, o que possibilita in\u00fameras op\u00e7\u00f5es em termos de desenho urbano. A figura seguinte, apresenta ilustra\u00e7\u00f5es-tipo do perfil-tipo 5. A rua apresenta-se com dois sentidos para o tr\u00e1fego autom\u00f3vel e passeios laterais em ambos os lados. Existe ainda a possibilidade de haver uma zona reservada a estacionamento.    Figura 12  | Exemplo perfil-tipo 5. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Ruas com perfil superior a 9,60 metros \u2013 perfil-tipo 5"
        },
        {
            "location": "/p05/",
            "text": "Ampliar a zona pedonal existente\n\n\n\n\nA cidade de Faro apresenta boas condi\u00e7\u00f5es para as desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9. Com dist\u00e2ncias m\u00e1ximas na ordem dos 2 km, caminha-se em m\u00e9dia 35 minutos do extremo oeste at\u00e9 ao extremo este (Jardim Manuel B\u00edvar at\u00e9 \u00e0 Estrada Moinho Palmeira) e do extremo oeste at\u00e9 ao extremo norte (desde Jardim Manuel B\u00edvar at\u00e9 ao lugar da M\u00e1 Vontade). Prop\u00f5e-se a extens\u00e3o da zona pedonal da cidade nas seguintes \u00e1reas:\n\n\n\n\nRua Jo\u00e3o Dias;\n\n\nTravessa Castilho;\n\n\nRua Castilho;\n\n\n\u00c1rea entre a Rua da Miseric\u00f3rdia e a Rua Jo\u00e3o Dias;\n\n\nVia que faz a liga\u00e7\u00e3o entre a zona pedonal existente e a Pra\u00e7a Ferreira de Almeida;\n\n\nVia de acesso \u00e0 Doca de Recreio (Passeio de Abu Said Ibn Harune).\n\n\n\n\nA figura seguinte apresenta as \u00e1reas propostas para a extens\u00e3o da zona pedonal, que pretende aumentar a permeabilidade entre as \u00e1reas pedonais j\u00e1 existentes e, no caso da zona envolvente das docas, contribuir para a minimiza\u00e7\u00e3o do efeito barreira criado pela linha ferrovi\u00e1ria, potenciando a identidade ribeirinha da cidade.\n\n\n\n\n\n\nFigura 13\n | Proposta de extens\u00e3o da zona pedonal. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nApesar de haver bastantes zonas sem carros na zona central da cidade, n\u00e3o existe muito mobili\u00e1rio urbano, sendo que este \u00e9 fundamental para a rua ter, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o, a fun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio (os bancos t\u00eam um papel especialmente importante neste aspeto). A \nFigura 14\n demonstra a influ\u00eancia do mobili\u00e1rio urbano na socializa\u00e7\u00e3o: em algumas ruas de Faro, devido \u00e0 inexist\u00eancia de bancos, n\u00e3o existe possibilidade de socializa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nFigura 14\n | Zonas urbanas centrais sem carros e a influ\u00eancia do mobili\u00e1rio urbano na socializa\u00e7\u00e3o, em Faro, Portugal; Friburgo, Alemanha e Florian\u00f3polis, Brasil. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 5"
        },
        {
            "location": "/p06/",
            "text": "Implementar uma zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da\ncidade.\n\n\n\n\nEsta medida tem como principal objetivo transmitir um sinal muito claro \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da cidade: a prioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 mobilidade urbana \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e n\u00e3o de ve\u00edculos. Ou seja, o objetivo da cria\u00e7\u00e3o desta zona pedonal \u00e9 chamar as pessoas para a rua. Assim, \u00e9 fundamental a exist\u00eancia de mobili\u00e1rio urbano, especialmente bancos, mesas, cicloparques, parques infantis e equipamentos desportivos, e a organiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais, como exposi\u00e7\u00f5es e concertos.\n\n\nSugere-se que nos fins-de-semana haja a organiza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma atividade cultural. Naturalmente, e tal como foi referido na identifica\u00e7\u00e3o dos eixos priorit\u00e1rios para a revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios, toda esta zona necessita de ser preparada para que o modo pedonal seja o modo priorit\u00e1rio das desloca\u00e7\u00f5es, nomeadamente atrav\u00e9s do nivelamento dos passeios com a faixa de rodagem para ve\u00edculos (atualmente, muitos dos passeios presentes nesta \u00e1rea t\u00eam\numa largura extremamente reduzida).\n\n\n\n\n\n\nFigura 15\n | Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea muralhada. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nEsta \u00e1rea deve estar muito bem iluminada, para que estes espa\u00e7os n\u00e3o percam a atratividade no per\u00edodo da noite.\n\n\nSabe-se, por experi\u00eancias em outras cidades nacionais e internacionais, que o com\u00e9rcio apresenta uma resist\u00eancia inicial muito grande a este tipo de projeto. Contudo, essa experi\u00eancia tamb\u00e9m revela que, depois de ultrapassada a fase inicial, os comerciantes s\u00e3o os maiores apoiantes da ideia, pois constatam que o n\u00edvel de vendas aumenta nestes espa\u00e7os.\n\n\nRealmente, quando as pessoas podem caminhar em seguran\u00e7a, observando calmamente as vitrinas do com\u00e9rcio, a probabilidade de entrarem nas lojas \u00e9 maior. Para aux\u00edlio na implementa\u00e7\u00e3o desta proposta, sugere-se o manual \nCar-free Development\n, de Lloyd Wright (Deutsche Gesellschaft Fur TechnIsche Zusammenarbeit, 2005), dispon\u00edvel na internet.\n\n\nDever\u00e1 ser permitida a entrada de ve\u00edculos de residentes, ve\u00edculos de trabalhadores dos servi\u00e7os p\u00fablicos existentes na \u00e1rea, ve\u00edculos tur\u00edsticos ou relacionados com servi\u00e7os tur\u00edsticos (para o transporte das malas dos h\u00f3spedes dos hot\u00e9is existentes nesta zona recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de pequenos ve\u00edculos el\u00e9tricos) e ve\u00edculos de pessoas com mobilidade reduzida (ve\u00edculos de emerg\u00eancia t\u00eam obrigatoriamente de ter permiss\u00e3o para circular em todos os espa\u00e7os).\n\n\nComo se sabe, atualmente o estacionamento nesta zona j\u00e1 \u00e9 extremamente restrito, a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos tamb\u00e9m \u00e9 reduzida, ou seja, de certa forma esta proposta apenas formaliza a situa\u00e7\u00e3o atual.\n\n\nO sistema proposto para a fiscaliza\u00e7\u00e3o da entrada de autom\u00f3veis, consiste na sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e em barreiras que apenas descem no caso de o ve\u00edculo possuir uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para tal, tendo o condutor de passar um cart\u00e3o num dispositivo de valida\u00e7\u00e3o, tal como\nmostra a \nFigura 16\n. Como alternativa pode-se optar por um sistema de leitura de matr\u00edculas. Ambos os sistemas salvaguardam eventos especiais, como cerim\u00f3nias religiosas.\n\n\n\n\n\n\nFigura 16\n | Exemplo de barreiras f\u00edsicas remov\u00edveis em zonas car-free, Coimbra, Portugal. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 17\n | Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de velocidade m\u00e1xima de 10 km/h, no centro hist\u00f3rico do Porto e Vila Franca de Xira. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nDevem ser reservados lugares de estacionamento exclusivos para os residentes e trabalhadores dos servi\u00e7os p\u00fablicos existentes na zona.\n\n\nSugere-se uma aplica\u00e7\u00e3o progressiva da zona pedonal: no primeiro ano, podendo, a mesma ser implementada apenas ao s\u00e1bado e domingo (ou s\u00f3 nos meses de ver\u00e3o). Desta forma, a popula\u00e7\u00e3o e os comerciantes podem ir reconhecendo e internalizando as vantagens deste conceito, aumentando-se progressivamente o grau de aceita\u00e7\u00e3o. Considera-se igualmente essencial a exist\u00eancia de per\u00edodos de teste, com avalia\u00e7\u00e3o constante dos resultados.",
            "title": "Proposta 6"
        },
        {
            "location": "/p07/",
            "text": "Construir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque Ribeirinho de Faro.\n\n\n\n\nEsta ponte tem como objetivo minimizar o efeito barreira criado pela zona lagunar existente entre a freguesia Montenegro e a Uni\u00e3o das Freguesias de Faro (S\u00e9 e S\u00e3o Pedro). De facto, apesar destas freguesias distarem apenas 1,5 km em linha reta, a dist\u00e2ncia real de desloca\u00e7\u00e3o, pelas vias, \u00e9 muito maior.\n\n\nCom esta ponte, os modos suaves ter\u00e3o uma vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, aumentando-se a permeabilidade para os primeiros e diminuindo a mesma para os \u00faltimos. A ponte ser\u00e1 sempre um pouco intrusiva em termos visuais, sugerindo-se que seja feita de madeira e que tenha espa\u00e7os mais largos ao longo do percurso para que as pessoas possam parar e usufruir da vista. Esta ponte servir\u00e1 tanto os movimentos pendulares como as desloca\u00e7\u00f5es de lazer/recreio.\n\n\n\n\n\n\nFigura 18\n | Exemplos de ponte pedocicl\u00e1vel. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 19\n | Percurso da ponte pedocicl\u00e1vel. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nNa figura seguinte pode-se observar os tempos de desloca\u00e7\u00e3o a partir do Jardim Manuel B\u00edvar, sem ponte. J\u00e1 a \nFigura 20\n apresenta os tempos com a implementa\u00e7\u00e3o da ponte. Tal como se pode verificar, a ponte, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias, diminui o tempo de desloca\u00e7\u00e3o\nentre Faro e Montenegro.\n\n\n\n\n\n\nFigura 20\n | Tempos de desloca\u00e7\u00e3o, sem a ponte pedonal. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 21\n | Tempos de desloca\u00e7\u00e3o, com a ponte pedonal. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nSalienta-se que nos question\u00e1rios realizados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Faro esta \u00e9 a medida com uma taxa mais elevada de aceita\u00e7\u00e3o (86,2% da amostra considera esta medida como importante ou muito importante \u2013 os resultados dos question\u00e1rios encontram-se no anexo II).",
            "title": "Proposta 7"
        },
        {
            "location": "/p08/",
            "text": "Implementar passadeiras bem dimensionadas nos caminhos pretendidos pelos pe\u00f5es, com rampas nos passeios (rebaixamento dos passeios).\n\n\n\n\nAs passadeiras s\u00e3o infraestruturas fundamentais para a continuidade e seguran\u00e7a dos percursos pedonais. Estas s\u00e3o \u00e1reas de conflito devido \u00e0 partilha de espa\u00e7o entre os pe\u00f5es e o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio. Como tal, existe a necessidade de assegurar um equil\u00edbrio entre o modo pedonal e rodovi\u00e1rio no uso destes espa\u00e7os, proporcionando assim seguran\u00e7a e funcionalidade. Pela import\u00e2ncia que det\u00eam ao n\u00edvel da seguran\u00e7a dos pe\u00f5es, as passadeiras dever\u00e3o possuir, entre outras, as seguintes caracter\u00edsticas:\n\n\n\n\n\n\nLargura m\u00ednima entre 4,00 a 5,00 metros, garantindo-se desta forma a sua boa visibilidade e possibilitando que um maior n\u00famero de pessoas atravesse a via;\n\n\n\n\n\n\nUm lancil com uma altura de 0,00 metros, em toda a extens\u00e3o da passadeira;\n\n\n\n\n\n\nZebra de cor branca sobre um fundo de cor contrastante;\n\n\n\n\n\n\nOutras caracter\u00edsticas, mais espec\u00edficas, em fun\u00e7\u00e3o da largura do passeio.\n\n\n\n\n\n\nRebaixamento Tipo 1 - Passeio \u2265 3,00 metros de largura O rebaixamento do passeio de largura igual ou superior a 3,00 metros deve ter uma inclina\u00e7\u00e3o inferior a 8% na dire\u00e7\u00e3o da passagem de pe\u00f5es e 10% na dire\u00e7\u00e3o do lancil do passeio ou caminho de pe\u00f5es. N\u00e3o deve interferir com o canal de circula\u00e7\u00e3o pedonal, nem ser obstru\u00eddo com mobili\u00e1rio urbano ou outros obst\u00e1culos.\n\n\nDeve existir sinaliza\u00e7\u00e3o do rebaixamento em piso t\u00e1ctil, definindo uma esp\u00e9cie de \u201cT\u201d invertido. A \u00e1rea rampeada de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 rua deve ser pavimentada com piso de alerta, entre 0,80 a 1,60 metros. Desde o limite do piso de alerta e em sentido perpendicular a este, deve existir uma linha guia em piso direcional, com uma largura entre 0,80 a 1,20 metros, no sentido transversal do percurso e sinalizando a presen\u00e7a da passadeira. Dever\u00e1 ter pelo menos 5,00 metros medidos at\u00e9 ao limite do atravessamento, ou, caso a largura do atravessamento seja superior a 5,00 metros, ser\u00e1 definida em fun\u00e7\u00e3o do raio de influ\u00eancia da passadeira (igual \u00e0 largura do atravessamento).\n\n\n\n\n\n\nFigura 22\n | Rebaixamento Tipo 1. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nRebaixamento Tipo 2 - Passeio < 3,00 metros de largura\n\n\nNessas situa\u00e7\u00f5es, em que os passeios t\u00eam uma largura inferior \u00e0 necess\u00e1ria para a exist\u00eancia de canal de circula\u00e7\u00e3o e rebaixamento, o rebaixamento deve ser feito em toda a largura do passeio conforme a ilustra\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se que os rampeamentos tenham uma inclina\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nsuperior a 5%, na dire\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o pedonal. Saliente-se o facto de na zona rebaixada, o desn\u00edvel ser a 0,00 metros relativamente \u00e0 via.\n\n\nA \u00e1rea de passeio rebaixada deve ainda possuir informa\u00e7\u00e3o t\u00e1ctil de apoio a pe\u00f5es com limita\u00e7\u00f5es visuais. Deve ser colocada uma faixa de piso de alerta com, pelo menos, 0,80 metros junto ao limite do passeio, como forma de marca\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o transversal da passadeira ou, caso se entenda ser mais adequado, atrav\u00e9s da pavimenta\u00e7\u00e3o total da zona rebaixada em piso de alerta.\n\n\nSimultaneamente, ao eixo dessa \u00e1rea e de forma perpendicular ao passeio, deve ser colocada uma linha guia, em piso direcional, com 0,80 a 1,20 metros, a indicar a exist\u00eancia e o eixo da passadeira ou, caso existam sem\u00e1foros, a indicar a sua localiza\u00e7\u00e3o, definindo o \u201cT\u201d invertido ou um \u201cL\u201d, respetivamente. Esta faixa em piso direcional \u00e9 colocada apenas at\u00e9 0,40 metros do limite do passeio, que ser\u00e3o preenchidos por piso de alerta, no sentido de informar o pe\u00e3o da\ndimens\u00e3o total da zona de atravessamento.\n\n\nA figura seguinte apresenta o posicionamento correto dos atravessamentos pedonais, pelos caminhos m\u00ednimos.\n\n\n\n\n\n\nFigura 23\n | Rebaixamento Tipo 2. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nA figura seguinte apresenta o posicionamento correto dos atravessamentos pedonais, pelos caminhos m\u00ednimos.\n\n\n\n\n\n\nFigura 24\n | Posicionamento do atravessamento pedonal. Fonte: IMTT, 2016.\n\n\nTal como se pode observar na \nFigura 24\n, a cidade tem alguns pontos em que o posicionamento dos atravessamentos pedonais n\u00e3o \u00e9 feito pelas dist\u00e2ncias m\u00ednimas das desloca\u00e7\u00f5es dos pe\u00f5es.\n\n\n\n\n\n\nFigura 25\n | Exemplos de atravessamentos pedonais mal posicionados: Interse\u00e7\u00e3o da Avenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato com a Rua de Berlim; e interse\u00e7\u00e3o da Rua Doutor Jos\u00e9 de Matos com a Rua Jos\u00e9 Pedro de Almeida.",
            "title": "Proposta 8"
        },
        {
            "location": "/p08/#rebaixamento-tipo-2-passeio-300-metros-de-largura",
            "text": "Nessas situa\u00e7\u00f5es, em que os passeios t\u00eam uma largura inferior \u00e0 necess\u00e1ria para a exist\u00eancia de canal de circula\u00e7\u00e3o e rebaixamento, o rebaixamento deve ser feito em toda a largura do passeio conforme a ilustra\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se que os rampeamentos tenham uma inclina\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nsuperior a 5%, na dire\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o pedonal. Saliente-se o facto de na zona rebaixada, o desn\u00edvel ser a 0,00 metros relativamente \u00e0 via.  A \u00e1rea de passeio rebaixada deve ainda possuir informa\u00e7\u00e3o t\u00e1ctil de apoio a pe\u00f5es com limita\u00e7\u00f5es visuais. Deve ser colocada uma faixa de piso de alerta com, pelo menos, 0,80 metros junto ao limite do passeio, como forma de marca\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o transversal da passadeira ou, caso se entenda ser mais adequado, atrav\u00e9s da pavimenta\u00e7\u00e3o total da zona rebaixada em piso de alerta.  Simultaneamente, ao eixo dessa \u00e1rea e de forma perpendicular ao passeio, deve ser colocada uma linha guia, em piso direcional, com 0,80 a 1,20 metros, a indicar a exist\u00eancia e o eixo da passadeira ou, caso existam sem\u00e1foros, a indicar a sua localiza\u00e7\u00e3o, definindo o \u201cT\u201d invertido ou um \u201cL\u201d, respetivamente. Esta faixa em piso direcional \u00e9 colocada apenas at\u00e9 0,40 metros do limite do passeio, que ser\u00e3o preenchidos por piso de alerta, no sentido de informar o pe\u00e3o da\ndimens\u00e3o total da zona de atravessamento.  A figura seguinte apresenta o posicionamento correto dos atravessamentos pedonais, pelos caminhos m\u00ednimos.    Figura 23  | Rebaixamento Tipo 2. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  A figura seguinte apresenta o posicionamento correto dos atravessamentos pedonais, pelos caminhos m\u00ednimos.    Figura 24  | Posicionamento do atravessamento pedonal. Fonte: IMTT, 2016.  Tal como se pode observar na  Figura 24 , a cidade tem alguns pontos em que o posicionamento dos atravessamentos pedonais n\u00e3o \u00e9 feito pelas dist\u00e2ncias m\u00ednimas das desloca\u00e7\u00f5es dos pe\u00f5es.    Figura 25  | Exemplos de atravessamentos pedonais mal posicionados: Interse\u00e7\u00e3o da Avenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato com a Rua de Berlim; e interse\u00e7\u00e3o da Rua Doutor Jos\u00e9 de Matos com a Rua Jos\u00e9 Pedro de Almeida.",
            "title": "Rebaixamento Tipo 2 - Passeio &lt; 3,00 metros de largura"
        },
        {
            "location": "/p09/",
            "text": "Implementar passadeiras sobrelevadas e elementos indicativos nos eixos com maiores conflitos pe\u00e3o-autom\u00f3vel.\n\n\n\n\nA \nFigura 26\n apresenta um exemplo de passadeira sobrelevada, com pisos t\u00e1teis. J\u00e1 a \nFigura 27\n apresenta o dimensionamento recomendado para as mesmas. Recomenda-se que a prioridade para a implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de passadeiras seja nos eixos com maior potencial de desloca\u00e7\u00f5es pedonais, pois \u00e9 nestes que existem os maiores conflitos pe\u00e3o-autom\u00f3vel (\nFigura 5\n - eixos priorit\u00e1rios pedonais). Outro crit\u00e9rio para a implementa\u00e7\u00e3o de passadeiras sobrelevadas \u00e9 nos locais onde existe um maior n\u00famero de atropelamentos.\n\n\nSegundo os dados da Autoridade Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria (entre 2008 e 2013), as ruas com maior n\u00famero de atropelamentos, por ordem decrescente s\u00e3o:\n\n\n\n\nAvenida Cidade Hayward;\n\n\nEN125 (da futura esta\u00e7\u00e3o intermodal at\u00e9 ao Segundo Anel prop\u00f5e-se uma descida do n\u00edvel hier\u00e1rquico da via, que ser\u00e1 refletida na hierarquia vi\u00e1ria);\n\n\nRua do Alportel;\n\n\nAvenida Calouste Gulbenkian;\n\n\nAvenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato;\n\n\nEN2;\n\n\nRua Doutor Jos\u00e9 de Matos;\n\n\nEstrada da Penha (em parte do seu trajeto faltam passeios, sendo estes imprescind\u00edveis face ao n\u00famero de atropelamentos existentes).\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 26\n | Exemplo de passadeira sobrelevada com pisos t\u00e1teis. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2014.\n\n\n\n\n\n\nFigura 27\n | Dimensionamento para as passadeiras sobrelevadas (IMTT, 2011). Fonte: IMTT, 2011.\n\n\nRecomenda-se igualmente a implementa\u00e7\u00e3o de elementos indicativos da aproxima\u00e7\u00e3o de passadeiras, tais como, luzes, pintura de cor vermelha ou bandas crom\u00e1ticas.",
            "title": "Proposta 9"
        },
        {
            "location": "/p10/",
            "text": "Disponibilizar os tempos de espera/andamento para pe\u00f5es nos sem\u00e1foros dos atravessamentos pedonais.\n\n\n\n\nCom a disponibiliza\u00e7\u00e3o dos tempos de espera/andamento para pe\u00f5es nos sem\u00e1foros das passadeiras, potencia-se a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ansiedade dos mesmos. Sugere-se come\u00e7ar a aplica\u00e7\u00e3o desta tecnologia (ver \nFigura 28\n) nas zonas com maior fluxo potencial de pe\u00f5es (\nFigura 5\n - eixos priorit\u00e1rios pedonais).\n\n\n\n\n\n\nFigura 28\n | Exemplo de um sem\u00e1foro para pe\u00f5es com tempos de espera/andamento.\n\n\nDesloca\u00e7\u00f5es de bicicleta\n\n\n\n\n\n\nFigura 29\n | O espa\u00e7o da bicicleta na cidade \u2013 imagens de refer\u00eancia. Fonte: \nBike Rover\n.\n\n\nA bicicleta surge como um ve\u00edculo n\u00e3o poluente (ver \nFigura 30\n e \nFigura 31\n), com elevada efici\u00eancia de espa\u00e7o ocupado (ver Figura 30 barato tanto para o utilizador \u2013 ver Figura 32 \u2013 como para a entidade respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura), promotor de benef\u00edcios para a sa\u00fade e eficaz em termos de tempo para desloca\u00e7\u00f5es de curta dist\u00e2ncia (ver \nFigura 33\n), aumentado a zona de influ\u00eancia dos transportes p\u00fablicos (ver \nFigura 34\n) e n\u00e3o sofrendo interfer\u00eancias dos congestionamentos.\n\n\nAs desloca\u00e7\u00f5es efetuadas de bicicleta s\u00e3o compat\u00edveis com dist\u00e2ncias de 3 km, 5 km ou at\u00e9 mesmo 8 km. Levando-se em conta que na Uni\u00e3o Europeia 30% e 50% dos trajetos realizados com autom\u00f3vel cobrem dist\u00e2ncias inferiores a 3 e 5 km, respetivamente, percebe-se que a\nbicicleta pode vir a desempenhar um papel relevante na mobilidade urbana.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nImpacto\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nConsumo de espa\u00e7o\n\n\n100\n\n\n100\n\n\n10\n\n\n8\n\n\n1\n\n\n6\n\n\n\n\n\n\nConsumo de energia prim\u00e1ria\n\n\n100\n\n\n100\n\n\n30\n\n\n0\n\n\n405\n\n\n34\n\n\n\n\n\n\nCO\n2\n\n\n100\n\n\n100\n\n\n29\n\n\n0\n\n\n420\n\n\n30\n\n\n\n\n\n\n\u00d3xidos de azoto\n\n\n100\n\n\n15\n\n\n9\n\n\n0\n\n\n290\n\n\n4\n\n\n\n\n\n\nHidrocarbonetos\n\n\n100\n\n\n15\n\n\n8\n\n\n0\n\n\n140\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nCO\n\n\n100\n\n\n15\n\n\n2\n\n\n0\n\n\n93\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ambiental\n\n\n100\n\n\n15\n\n\n9\n\n\n0\n\n\n250\n\n\n3\n\n\n\n\n\n\nRisco de acidente induzido\n\n\n100\n\n\n100\n\n\n9\n\n\n2\n\n\n12\n\n\n3\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 30\n | Compara\u00e7\u00e3o dos diversos modos de transporte, sob ponto de vista ecol\u00f3gico, em rela\u00e7\u00e3o ao autom\u00f3vel particular para uma desloca\u00e7\u00e3o equivalente de pessoas/quil\u00f3metros. Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.1, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n. \n \nAutom\u00f3vel com catalisador. \u00c9 necess\u00e1rio recordar que o catalisador apenas \u00e9 eficaz quando o motor est\u00e1 quente. Nas curtas dist\u00e2ncias percorridas em cidade, n\u00e3o se pode contar com o real benef\u00edcio antipolui\u00e7\u00e3o\n. Base = 100 (autom\u00f3vel particular sem catalisador).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTipo de impacto\n\n\nMagnitude\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDescongestionamento das ruas\n\n\n30%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o pelos ve\u00edculos a motor (englobando todos os tipos)\n\n\n25%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono (CO)\n\n\n36%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de hidrocarbonetos (CH, apenas para os autom\u00f3veis)\n\n\n37%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de azoto (NO\n2\n)\n\n\n56%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o do consumo de gasolina (apenas para os autom\u00f3veis)\n\n\n25%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas afectadas pela polui\u00e7\u00e3o sonora\n\n\n9%\n\n\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o do efeito de barreira dos grandes eixos\n\n\n42%\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 31\n | Estimativa dos eventuais efeitos a longo prazo de uma pol\u00edtica a favor da bicicleta em Graz, \u00c1ustria (252 000 habitantes). Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.2, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nRubrica\n\n\nBase de avalia\u00e7\u00e3o de custos\n\n\nCustos anuais (EUR)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\n\n\nCusto adicional dos conversores catal\u00edticos\n\n\n220.000\n\n\n\n\n\n\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\n\n\nCusto adicional da gasolina sem chumbo\n\n\n25.000\n\n\n\n\n\n\nRu\u00eddo\n\n\nImposto relativo \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora cobrado no combust\u00edvel\n\n\n10.000\n\n\n\n\n\n\nInfraestruturas\n\n\nTaxas  relativas ao espa\u00e7o necess\u00e1rio para o estacionamento\n\n\n3.100.000\n\n\n\n\n\n\nConsumo energ\u00e9tico\n\n\nConsumo m\u00e9dio\n\n\n400.000\n\n\n\n\n\n\nCongestionamentos\n\n\nConsumo suplementar devido a uma circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o flu\u00edda durante 5 minutos por autom\u00f3vel em m\u00e9dia\n\n\n485.000\n\n\n\n\n\n\nImobiliza\u00e7\u00e3o de recursos\n\n\nRecursos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de 15.000 ve\u00edculos suplementares, repartidos por ano\n\n\n160.000\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 32\n | C\u00e1lculo das economias que a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta permitiria nas desloca\u00e7\u00f5es entre o domic\u00edlio e o emprego em Groninga. Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.3, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.\n\n\n\n\n\n\nFigura 33\n | Compara\u00e7\u00e3o dos tempos de desloca\u00e7\u00e3o numa dist\u00e2ncia de 8 km (tempo contado porta-a-porta). Fonte: P\u00e1gina 11, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nModo\n\n\nVelocidade m\u00e9dia\n\n\nDist\u00e2ncia percordia em 10 minutos\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n5 km/h\n\n\n0,8 km\n\n\n\n\n\n\n\n\n20 km/h\n\n\n3,2 km\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 34\n | Zona de influ\u00eancia dos transportes p\u00fablicos, com e sem integra\u00e7\u00e3o com a bicicleta. A bicicleta pode contribuir para tornar os transportes p\u00fablicos\nmais atraentes em virtude de uma melhor acessibilidade, com base numa dura\u00e7\u00e3o de desloca\u00e7\u00e3o invari\u00e1vel de 10 minutos, a tomada em considera\u00e7\u00e3o da clientela suscept\u00edvel de efectuar a primeira parte do trajecto em bicicleta multiplica por 15 a zona de influ\u00eancia de uma paragem de transportes p\u00fablicos Fonte: P\u00e1gina 20, Quadro 1.4, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.",
            "title": "Proposta 10"
        },
        {
            "location": "/p10/#deslocacoes-de-bicicleta",
            "text": "Figura 29  | O espa\u00e7o da bicicleta na cidade \u2013 imagens de refer\u00eancia. Fonte:  Bike Rover .  A bicicleta surge como um ve\u00edculo n\u00e3o poluente (ver  Figura 30  e  Figura 31 ), com elevada efici\u00eancia de espa\u00e7o ocupado (ver Figura 30 barato tanto para o utilizador \u2013 ver Figura 32 \u2013 como para a entidade respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura), promotor de benef\u00edcios para a sa\u00fade e eficaz em termos de tempo para desloca\u00e7\u00f5es de curta dist\u00e2ncia (ver  Figura 33 ), aumentado a zona de influ\u00eancia dos transportes p\u00fablicos (ver  Figura 34 ) e n\u00e3o sofrendo interfer\u00eancias dos congestionamentos.  As desloca\u00e7\u00f5es efetuadas de bicicleta s\u00e3o compat\u00edveis com dist\u00e2ncias de 3 km, 5 km ou at\u00e9 mesmo 8 km. Levando-se em conta que na Uni\u00e3o Europeia 30% e 50% dos trajetos realizados com autom\u00f3vel cobrem dist\u00e2ncias inferiores a 3 e 5 km, respetivamente, percebe-se que a\nbicicleta pode vir a desempenhar um papel relevante na mobilidade urbana.      Impacto            Consumo de espa\u00e7o  100  100  10  8  1  6    Consumo de energia prim\u00e1ria  100  100  30  0  405  34    CO 2  100  100  29  0  420  30    \u00d3xidos de azoto  100  15  9  0  290  4    Hidrocarbonetos  100  15  8  0  140  2    CO  100  15  2  0  93  1    Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ambiental  100  15  9  0  250  3    Risco de acidente induzido  100  100  9  2  12  3     Figura 30  | Compara\u00e7\u00e3o dos diversos modos de transporte, sob ponto de vista ecol\u00f3gico, em rela\u00e7\u00e3o ao autom\u00f3vel particular para uma desloca\u00e7\u00e3o equivalente de pessoas/quil\u00f3metros. Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.1,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .    Autom\u00f3vel com catalisador. \u00c9 necess\u00e1rio recordar que o catalisador apenas \u00e9 eficaz quando o motor est\u00e1 quente. Nas curtas dist\u00e2ncias percorridas em cidade, n\u00e3o se pode contar com o real benef\u00edcio antipolui\u00e7\u00e3o . Base = 100 (autom\u00f3vel particular sem catalisador).      Tipo de impacto  Magnitude      Descongestionamento das ruas  30%    Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o pelos ve\u00edculos a motor (englobando todos os tipos)  25%    Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono (CO)  36%    Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de hidrocarbonetos (CH, apenas para os autom\u00f3veis)  37%    Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de azoto (NO 2 )  56%    Redu\u00e7\u00e3o do consumo de gasolina (apenas para os autom\u00f3veis)  25%    Redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas afectadas pela polui\u00e7\u00e3o sonora  9%    Redu\u00e7\u00e3o do efeito de barreira dos grandes eixos  42%     Figura 31  | Estimativa dos eventuais efeitos a longo prazo de uma pol\u00edtica a favor da bicicleta em Graz, \u00c1ustria (252 000 habitantes). Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.2,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .      Rubrica  Base de avalia\u00e7\u00e3o de custos  Custos anuais (EUR)      Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica  Custo adicional dos conversores catal\u00edticos  220.000    Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica  Custo adicional da gasolina sem chumbo  25.000    Ru\u00eddo  Imposto relativo \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora cobrado no combust\u00edvel  10.000    Infraestruturas  Taxas  relativas ao espa\u00e7o necess\u00e1rio para o estacionamento  3.100.000    Consumo energ\u00e9tico  Consumo m\u00e9dio  400.000    Congestionamentos  Consumo suplementar devido a uma circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o flu\u00edda durante 5 minutos por autom\u00f3vel em m\u00e9dia  485.000    Imobiliza\u00e7\u00e3o de recursos  Recursos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de 15.000 ve\u00edculos suplementares, repartidos por ano  160.000     Figura 32  | C\u00e1lculo das economias que a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta permitiria nas desloca\u00e7\u00f5es entre o domic\u00edlio e o emprego em Groninga. Fonte: P\u00e1gina 17, Quadro 1.3,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .    Figura 33  | Compara\u00e7\u00e3o dos tempos de desloca\u00e7\u00e3o numa dist\u00e2ncia de 8 km (tempo contado porta-a-porta). Fonte: P\u00e1gina 11,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .      Modo  Velocidade m\u00e9dia  Dist\u00e2ncia percordia em 10 minutos       5 km/h  0,8 km     20 km/h  3,2 km     Figura 34  | Zona de influ\u00eancia dos transportes p\u00fablicos, com e sem integra\u00e7\u00e3o com a bicicleta. A bicicleta pode contribuir para tornar os transportes p\u00fablicos\nmais atraentes em virtude de uma melhor acessibilidade, com base numa dura\u00e7\u00e3o de desloca\u00e7\u00e3o invari\u00e1vel de 10 minutos, a tomada em considera\u00e7\u00e3o da clientela suscept\u00edvel de efectuar a primeira parte do trajecto em bicicleta multiplica por 15 a zona de influ\u00eancia de uma paragem de transportes p\u00fablicos Fonte: P\u00e1gina 20, Quadro 1.4,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .",
            "title": "Desloca\u00e7\u00f5es de bicicleta"
        },
        {
            "location": "/p11/",
            "text": "Revitalizar e formalizar o percurso da Ecovia do Algarve que integra o\nMunic\u00edpio de Faro.\n\n\n\n\nEsta revitaliza\u00e7\u00e3o inclui uma pequena mudan\u00e7a no tro\u00e7o do percurso situado na doca de recreio: no tra\u00e7ado original a Ecovia passa pelo interior da doca enquanto na proposta esta passa pela parte exterior, contribuindo para a identidade ribeirinha da cidade. Ali\u00e1s, no novo projeto de execu\u00e7\u00e3o do porto de recreio j\u00e1 se encontra prevista uma ciclovia neste local. Esta mudan\u00e7a pretende formar um \u201ccorredor verde\u201d cont\u00ednuo para ciclistas ao longo da linha de costa.\n\n\nA \nFigura 35\n apresenta o tra\u00e7ado da Ecovia presente no Munic\u00edpio de Faro, j\u00e1 com a altera\u00e7\u00e3o proposta. Tal como se pode verificar, \u00e9 necess\u00e1ria uma obra especial, na doca de recreio, mais especificamente uma ponte cicl\u00e1vel.\n\n\n\n\n\n\nFigura 35\n | Tra\u00e7ado da Ecovia integrante do Munic\u00edpio de Faro. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nSempre que poss\u00edvel, esta revitaliza\u00e7\u00e3o e formaliza\u00e7\u00e3o deve passar pela constru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia segregada. Na figura seguinte pode-se observar um exemplo de pista cicl\u00e1vel em percurso natural, como \u00e9 o caso da Ecovia em grande parte do seu tra\u00e7ado, e um perfil-tipo para a mesma.\n\n\n\n\n\n\nFigura 36\n | Exemplo de uma pista cicl\u00e1vel em percurso natural, com perfil-tipo. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 11"
        },
        {
            "location": "/p12/",
            "text": "Criar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente hierarquizado\natrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura cicl\u00e1vel.\n\n\n\n\nSegundo as matrizes Origem/Destino do Estudo de Mobilidade Intermunicipal (EMI, 2012), 45% das viagens realizadas em autom\u00f3vel no Concelho de Faro t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o igual ou inferior a 10 minutos. Se admitirmos uma velocidade m\u00e9dia de 25 km/h, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que 45% das viagens t\u00eam uma dist\u00e2ncia igual ou inferior a 4 km, ou seja, s\u00e3o compat\u00edveis com o uso da bicicleta (real\u00e7a o car\u00e1ter compacto da cidade). Este dado, juntamente com um clima e orografia favor\u00e1vel, confirma o elevado potencial para o uso da bicicleta no Munic\u00edpio de Faro.\n\n\nDenota-se uma preocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio com a rede cicl\u00e1vel da cidade, que se tem\nexpandido ao longo dos anos. Contudo, a malha ciclovi\u00e1ria existente ainda \u00e9 descont\u00ednua, n\u00e3o oferece permeabilidade para as diferentes zonas da cidade e apresenta alguns problemas de seguran\u00e7a. Cita-se como exemplo, a exist\u00eancia de alguns percursos em que, apesar da coloca\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical alertando os automobilistas para a presen\u00e7a de  ciclistas, as velocidades m\u00e1ximas permitidas, tendo em considera\u00e7\u00e3o os volumes de tr\u00e1fego observados, s\u00e3o demasiado elevadas para uma via partilhada com a bicicleta.\n\n\n\u00c9 importante, portanto, oferecer uma estrutura cicl\u00e1vel segura, cont\u00ednua e que atenda as necessidades da popula\u00e7\u00e3o em termos de itiner\u00e1rios.\n\n\n\n\n\n\nFigura 37\n | Tipologia ideal para as vias cicl\u00e1veis versus tipologia praticada em Faro (exemplo verificado da antiga EN125, em Pontes Marchil).\n\n\n\u00c9 de salientar que, embora se estimule a introdu\u00e7\u00e3o de ciclovias nas cidades, quando ausentes, as bicicletas devem circular nas vias de tr\u00e2nsito (desde que n\u00e3o exista sinal\u00e9tica em contr\u00e1rio), devendo cumprir o C\u00f3digo da Estrada como qualquer outro ve\u00edculo motorizado que a\u00ed circule.\n\n\nAntes de se entrar na defini\u00e7\u00e3o dos percursos da rede cicl\u00e1vel, \u00e9 importante esclarecer as diferentes tipologias poss\u00edveis de serem aplicadas. De seguida apresentam-se as defini\u00e7\u00f5es, perfis-tipo e as vantagens e desvantagens da aplica\u00e7\u00e3o de vias banalizadas, faixas e pistas cicl\u00e1veis:\n\n\nVia banalizada (coexist\u00eancia)\n\n\n\n\nPercurso onde a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas ocorre em conviv\u00eancia com o tr\u00e1fego motorizado no espa\u00e7o vi\u00e1rio. Regra geral \u00e9 unidirecional, seguindo o sentido da corrente de tr\u00e1fego. Pelo C\u00f3digo da Estrada a circula\u00e7\u00e3o em bicicleta \u00e9 livre na\ngeneralidade das vias exceto em autoestradas e vias equiparadas.\n\n\n\n\nS\u00e3o normalmente utilizadas no interior de malhas urbanas densificadas, \u00e1reas residenciais e zonas centrais das cidades, onde n\u00e3o existe espa\u00e7o para a delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica do canal da bicicleta. Apenas nos casos onde n\u00e3o h\u00e1 alternativa \u00e9 que a ciclovia se deve processar em canal partilhado com autom\u00f3vel. \u00c9 aconselhado um refor\u00e7o da sinaliza\u00e7\u00e3o vertical, assim como o recurso a outros elementos f\u00edsicos (leds, refletores de ch\u00e3o, bicicleta pintada no pavimento, etc.). Sugere-se que a velocidade m\u00e1xima permitida nas vias banalizadas seja de 30 km/h.\n\n\nApresenta como vantagem o aproveitamento das infraestruturas existentes, sem consumo de espa\u00e7o f\u00edsico, tendo, portanto, um baixo custo de implementa\u00e7\u00e3o. Como inconvenientes, esta tipologia de percurso apresenta algum desconforto e inseguran\u00e7a, sendo os mesmos potenciados quando n\u00e3o s\u00e3o cumpridas as regras de tr\u00e2nsito e n\u00e3o existe uma aplica\u00e7\u00e3o efetiva de medidas de acalmia de tr\u00e1fego.\n\n\n\n\n\n\nFigura 38\n | Exemplo de canais partilhados, Bruxelas. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 39\n | Perfil-tipo de via banalizada (coexist\u00eancia entre a bicicleta e o autom\u00f3vel). Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nFaixa cicl\u00e1vel\n\n\n\n\nEspa\u00e7o pr\u00f3prio e exclusivo para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta, fazendo parte\nintegrante da faixa de rodagem. Na maioria dos casos n\u00e3o existe uma separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre os canais rodovi\u00e1rios e cicl\u00e1veis, sendo a diferencia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os assegurada com sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal, atrav\u00e9s de marca\u00e7\u00f5es no pavimento (n\u00e3o \u00e9 segregado, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 partilhado).\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 40\n | Exemplo de faixa cicl\u00e1vel, Amesterd\u00e3o. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nApresenta como vantagens uma boa integra\u00e7\u00e3o do ciclista nas interse\u00e7\u00f5es, tornando-o mais vis\u00edvel do que aconteceria numa pista, e tem um efeito de redu\u00e7\u00e3o das velocidades praticadas pelos autom\u00f3veis. Por\u00e9m, apresenta o inconveniente do espa\u00e7o do ciclista poder ser invadido pelo estacionamento informal.\n\n\nAlguma literatura salienta que as faixas cicl\u00e1veis oferecem, em teoria, menos seguran\u00e7a do que as pistas cicl\u00e1veis. Pensa-se, contudo, que se as faixas cicl\u00e1veis forem implementadas em vias com um tr\u00e1fego e velocidades relativamente baixas e se houver a implementa\u00e7\u00e3o de refletores (sugerem-se, sempre que poss\u00edvel, dois refletores em paralelo para aumentar o n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o), balizadores e sinaliza\u00e7\u00e3o correta, n\u00e3o haver\u00e1 grandes problemas de seguran\u00e7a (ver \nFigura 41\n).\n\n\nAlguma literatura, incluindo os manuais do IMT, salienta tamb\u00e9m que as faixas cicl\u00e1veis deveriam ser unidirecionais, no sentido do tr\u00e1fego dos autom\u00f3veis. Contudo, pensa-se que o grande problema das faixas cicl\u00e1veis bidirecionais se resume \u00e0s interse\u00e7\u00f5es (os automobilistas n\u00e3o consideram a possibilidade de surgir ciclistas em sentido contr\u00e1rio), portanto sempre que esta situa\u00e7\u00e3o acontecer dever\u00e1 haver uma especial aten\u00e7\u00e3o para com a mesma, nomeadamente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de sem\u00e1foros e de sinaliza\u00e7\u00e3o para os ciclistas (por uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a os mesmos devem parar em todas as interse\u00e7\u00f5es com autom\u00f3veis \u2013 ver \nFigura 42\n).\n\n\nDevido \u00e0 inexist\u00eancia de uma divis\u00e3o f\u00edsica entre o tr\u00e1fego de bicicletas e o de carros e pe\u00f5es, as faixas cicl\u00e1veis oferecem uma maior permeabilidade, pois n\u00e3o ficam limitadas a um determinado n\u00famero de pontos de acesso.\n\n\n\n\n\n\nFigura 41\n | Exemplo de refletores, igualmente com fun\u00e7\u00e3o de delimitadores. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 42\n | Sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal para ciclistas, obrigando \u00e0 paragem em cada interse\u00e7\u00e3o com os autom\u00f3veis, Lisboa. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 43\n | Perfil-tipo de faixa cicl\u00e1vel bidirecional. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 44\n | Perfil-tipo de faixa cicl\u00e1vel unidirecional. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nFaro apresenta, como a grande maioria das cidades portuguesas, alguns constrangimentos ao n\u00edvel da largura das vias, o que impossibilita a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ideais no que se refere ao n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o e \u00e0 largura das ciclovias.\n\n\nGrande parte das vias presentes no centro hist\u00f3rico da cidade s\u00e3o de sentido \u00fanico para o tr\u00e1fego autom\u00f3vel. Nas vias de sentido \u00fanico inclu\u00eddas na rede proposta de ciclovias, tendo em vista aumentar a vantagem competitiva da bicicleta face ao ve\u00edculo motorizado individual, prop\u00f5e-se que a primeira possa circular em ambos sentidos, minimizando-se as dist\u00e2ncias de desloca\u00e7\u00e3o (princ\u00edpio da permeabilidade filtrada).\n\n\nComo, em parte das vias, n\u00e3o existe espa\u00e7o suficiente para a implementa\u00e7\u00e3o de ciclovias em ambos os sentidos (at\u00e9 porque em parte dos percursos \u00e9 necess\u00e1rio o aumento da largura dos passeios), sugere-se o tr\u00e1fego partilhado com o autom\u00f3vel quando os fluxos s\u00e3o no mesmo sentido e uma faixa cicl\u00e1vel unidirecional para as situa\u00e7\u00f5es em que a bicicleta circule em contra-fluxo (ver \nFigura 45\n).\n\n\n\n\n\n\nFigura 45\n | Perfil-tipo de uma faixa cicl\u00e1vel unidirecional em contra fluxo, com tr\u00e1fego partilhado no sentido do fluxo. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nPista cicl\u00e1vel\n\n\n\n\nCanal pr\u00f3prio, segregado do tr\u00e1fego motorizado (com separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do\nespa\u00e7o rodovi\u00e1rio), uni ou bidirecional. Pode ser implementada paralelamente \u00e0 rede vi\u00e1ria (\u00e0 cota do passeio ou a um n\u00edvel interm\u00e9dio entre o espa\u00e7o rodovi\u00e1rio e o passeio) ou ter um tra\u00e7ado aut\u00f3nomo em rela\u00e7\u00e3o a esta (caso das pistas cicl\u00e1veis em \u00e1reas verdes). Pode permitir o uso por pe\u00f5es e outros meios n\u00e3o motorizados.\n\n\n\n\nComo vantagens, esta tipologia apresenta uma maior sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, o que \u00e9 essencial para se atrair novos utilizadores da bicicleta. Como inconvenientes, apresenta um custo de implementa\u00e7\u00e3o mais elevado, comparativamente com as outras op\u00e7\u00f5es de percurso cicl\u00e1vel, e uma maior necessidade de espa\u00e7o.\n\n\n\n\n\n\nFigura 46\n | Exemplo de pista cicl\u00e1vel, Lisboa. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 47\n | Perfis-tipo de pistas cicl\u00e1veis bidirecionais. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 48\n | Perfil-tipo de pista cicl\u00e1vel unidirecional. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nSegundo o documento Cidades para Bicicleta, Cidades de Futuro, da Comiss\u00e3o Europeia (2000), \u00e9 referido que \u201cna conce\u00e7\u00e3o das pistas para ciclistas, \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta o facto de que os automobilistas est\u00e3o pouco habituados a partilhar a rua com ve\u00edculos bastante mais pequenos e cuja trajet\u00f3ria lhes \u00e9 dif\u00edcil prever. Os ordenamentos poder\u00e3o contribuir fortemente para eliminar o elemento de surpresa nos encontros entre autom\u00f3veis e bicicletas.\n\n\nUm dos defeitos das pistas para ciclistas reside precisamente no facto de que o ciclista e o automobilista se esquecem mutuamente at\u00e9 ao cruzamento onde \u00e9 inevit\u00e1vel a reinser\u00e7\u00e3o dos ciclistas na circula\u00e7\u00e3o. Para que os ciclistas sejam mais vis\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o aos automobilistas e para evitar o efeito de surpresa, \u00e9 necess\u00e1rio desimpedir os cruzamentos ao longo de pelo menos 20 metros ou prever um local para os ciclistas na via\u201d (ver \nFigura 49\n).\n\n\n\n\n\n\nFigura 49\n | Interse\u00e7\u00f5es seguras entre pistas cicl\u00e1veis e faixas de rodagem para ve\u00edculos motorizados. \nPistas para ciclistas desimpedidas nos cruzamentos.\n \nPara garantir a seguran\u00e7a dos ciclistas e garantir-lhes o benef\u00edcio da prioridade \u00e9 necess\u00e1rio desimpedir os cruzamentos de modo a manter uma visibilidade \u00f3ptima mesmo a uma velocidade de cruzeiro constante.\n Fonte: P\u00e1gina 41, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.\n\n\nA \nFigura 50\n apresenta os custos e o n\u00edvel de planeamento necess\u00e1rio de algumas medidas gerais e espec\u00edficas destinadas \u00e0 bicicleta. Tal como se pode verificar, algumas das medidas, incluindo a infraestrutura cicl\u00e1vel, t\u00eam custos relativamente reduzidos.\n\n\n\n\n\n\nFigura 50\n | Custos e n\u00edvel de planeamento necess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o de algumas medidas promotoras do uso da bicicleta. Fonte: P\u00e1gina 57, Quadro 8.2, \nCE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000\n.\n\n\nA proposta da rede de percursos cicl\u00e1veis para o Munic\u00edpio de Faro abrange grande parte do territ\u00f3rio urbano da cidade, bem como as principais liga\u00e7\u00f5es \u00e0s freguesias lim\u00edtrofes. Esta rede mostra-se capaz de interligar os principais polos geradores de tr\u00e1fego, zonas habitacionais e equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conectando as principais concentra\u00e7\u00f5es de viv\u00eancias e din\u00e2micas sociais. A rede abrange equipamentos de transporte, a\u00e7\u00e3o social, administra\u00e7\u00e3o,\nalojamentos, com\u00e9rcio, ensino e investiga\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os desportivos, religiosos, de sa\u00fade, de seguran\u00e7a e cultura e lazer, aproveitando o potencial paisag\u00edstico e ambiental, bem como os valores patrimoniais existentes.\n\n\nA tabela seguinte apresenta os polos geradores de tr\u00e1fego servidos pela rede cicl\u00e1vel proposta. J\u00e1 a \nFigura 51\n demonstra exemplos dos v\u00e1rios percursos tem\u00e1ticos da rede proposta.\n\n\n\n\nJunta de Freguesia\n\n\nTeatro Lethes\n\n\nAMAL - Comunidade Intermunicipal do Algarve\n\n\nAeroporto de Faro\n\n\nBiblioteca Municipal\n\n\nEscola Profissional\n\n\nBombeiros Municipais\n\n\nSBC - Internacional Cinemas\n\n\nC\u00e2mara Municipal\n\n\nMuseu Regional do Algarve\n\n\nCentro de Emprego\n\n\nDREALG - Dire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o do Algarve\n\n\nCentro de Sa\u00fade\n\n\nTerminal Rodovi\u00e1rio\n\n\nDoca de Recreio\n\n\nComplexo Desportivo da Penha\n\n\nConservat\u00f3ria Regional\n\n\nLoja do Cidad\u00e3o\n\n\nEntidade Regional de Turismo do Algarve\n\n\nA.A.P.A.C.D.M\n\n\nEsta\u00e7\u00e3o de Comboios - Faro e Bom Jo\u00e3o\n\n\nEst\u00e1dio de S\u00e3o Lu\u00eds\n\n\nSeguran\u00e7a Social\n\n\nF\u00f3rum Algarve\n\n\nCentro Comunit\u00e1rio Horta da Areia\n\n\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica\n\n\nMuseu municipal de Faro\n\n\nIPJ - Instituto Portugu\u00eas da Juventude\n\n\nEP. Estradas de Portugal, S.A.\n\n\nMercado Municipal\n\n\nPavilh\u00e3o Desportivo do Sporting Clube Farense\n\n\nPousada da Juventude\n\n\nCCDR Algarve\n\n\nTeatro das Figuras\n\n\nPista de Atletismo de Faro\n\n\nTribunal Judicial\n\n\nIlha de Faro\n\n\nUniversidade do Algarve - Campii da Penha e Gambelas\n\n\nIAPMEI - Centro de Desenvolvimento Empresarial do Algarve\n\n\n\n\nTabela 5\n | Polos geradores de tr\u00e1fego servidos pela proposta de rede cicl\u00e1vel. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 51\n | Percursos tem\u00e1ticos cicl\u00e1veis em Faro. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nA Rede proposta comp\u00f5e-se por 63 arruamentos, os quais s\u00e3o elencados na seguinte tabela.\n\n\n\n\nAvenida Cidade Hayward\n\n\nRua Portugal\n\n\nAvenida Calouste Gulbenkian\n\n\nRua Santo Ant\u00f3nio\n\n\nAvenida Dr. J\u00falio F. Almeida Carrapato\n\n\nRua P\u00e9 Cruz\n\n\nAvenida 5 De Outubro\n\n\nLargo P\u00e9 Cruz\n\n\nRua Berlim\n\n\nRua Bernardo Passos\n\n\nRua Jos\u00e9 Pedro Almeida\n\n\nRua Pol\u00edcia Seguran\u00e7a P\u00fablica\n\n\nRua Ata\u00edde Oliveira\n\n\nRua D. Teresa Ramalho Ortig\u00e3o\n\n\nEstrada de S. Lu\u00eds\n\n\nRua Prof. Franklim R. Marqu\u00eas\n\n\nRua Aboim Ascens\u00e3o\n\n\nRua Dr. Pereira Sousa\n\n\nRua General Te\u00f3filo Trindade\n\n\nRua Ca\u00e7adores Quatro\n\n\nRua C\u00e2ndido Guerreiro\n\n\nLargo S\u00e3o Francisco\n\n\nRua Alportel\n\n\nTravessa Bocage\n\n\nEstrada Penha\n\n\nPra\u00e7a Alexandre Herculano\n\n\nAvenida M\u00e1rio A. B. Lyster Franco\n\n\nRua Pinheiro Chagas\n\n\nRua Cidade Praia\n\n\nRua Jo\u00e3O Dias\n\n\nRua Eng. Nuno Abecassis\n\n\nRua Castilho\n\n\nAvenida Jos\u00e9 Maria Nunes\n\n\nEstrada Ca\u00eds\n\n\nAvenida Prof. Dr. Adelino Palma Carlos\n\n\nRua Comandante Francisco Manuel\n\n\nAvenida Dr. Gordinho Moreira\n\n\nRua Jer\u00f3nimo Quinta\n\n\nRua Ventura Coelho\n\n\nRua Universidade\n\n\nLargo Esta\u00e7\u00e3o\n\n\nRua Abel Viana\n\n\nAvenida da Rep\u00fablica\n\n\nRua Cravos\n\n\nRua Comunidade Lus\u00edada\n\n\nRua Jos\u00e9 Ramalho Viegas\n\n\nPra\u00e7eta Dr. Francisco Gomes\n\n\nRua Manuel Gomes Guerreiro\n\n\nRua Infante D. Henrique\n\n\nRua Cardoso Jos\u00e9 Pires\n\n\nJardim Manuel B\u00edvar\n\n\nRua Jer\u00f3nimo Quinta\n\n\nRua 1\u00ba De Maio\n\n\nAvenida Nelson Mandela\n\n\nRua Ferreira Neto\n\n\nEstrada da Praia\n\n\nPra\u00e7eta Ferreira Almeida\n\n\nLiga\u00e7\u00e3o Parque Ribeirinho\n\n\nAeroporto\n\n\nRua Lethes\n\n\nLiga\u00e7\u00e3o Aeroporto - Praia de Faro\n\n\nLargo Terreiro Bispo\n\n\nRua Universidade\n\n\nRua Horta Machado\n\n\n\n\nTabela 6\n | Vias com proposta de ciclovias. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nO principal crit\u00e9rio que dever\u00e1 ser utilizado na defini\u00e7\u00e3o das tipologias a serem adotadas \u00e9 o perfil da via:\n\n\n\n\nExistindo espa\u00e7o dispon\u00edvel, dever-se-\u00e1 optar pela implementa\u00e7\u00e3o de pistas ou faixas cicl\u00e1veis (as \u00faltimas necessitam de menor espa\u00e7o e t\u00eam um menor n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o);\n\n\nN\u00e3o havendo espa\u00e7o suficiente para a implementa\u00e7\u00e3o de pistas ou faixas cicl\u00e1veis, dever-se-\u00e1 considerar a partilha da bicicleta com o autom\u00f3vel (sempre no sentido do fluxo dos ve\u00edculos), sobretudo nos locais onde existe um piso diferenciado e velocidades reduzidas;\n\n\nA partilha da ciclovia com o pe\u00e3o dever\u00e1 ser a \u00faltima op\u00e7\u00e3o considerada. Esta situa\u00e7\u00e3o aplica-se apenas em locais onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel segregar o ciclista do pe\u00e3o e onde n\u00e3o se considera conveniente partilhar o espa\u00e7o com o carro.\n\n\n\n\nAl\u00e9m do crit\u00e9rio supracitado, \u00e9 tamb\u00e9m importante considerar outros elementos que contribuem para uma inser\u00e7\u00e3o correta e funcional da bicicleta neste territ\u00f3rio, nomeadamente o estacionamento existente, os volumes de tr\u00e1fego e as velocidades associadas e princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias para os ciclistas.\n\n\nA figura seguinte apresenta a rede cicl\u00e1vel existente e proposta.\n\n\n\n\n\n\nFigura 52\n | Percursos tem\u00e1ticos cicl\u00e1veis em Faro. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nEm alguns arruamentos, \u00e9 necess\u00e1rio remover o estacionamento lateral (ou at\u00e9 eventuais expropria\u00e7\u00f5es), o que permitir\u00e1 obter dimens\u00f5es mais generosas para a implementa\u00e7\u00e3o de percursos cicl\u00e1veis. Esta remo\u00e7\u00e3o de estacionamento ser\u00e1 compensada pela cria\u00e7\u00e3o de parques dissuasores nas principais entradas da cidade e outros parques cobertos, devendo-se analisar esta op\u00e7\u00e3o sob o ponto de vista da estrat\u00e9gia global que se pretende para o estacionamento\n(esta estrat\u00e9gia ser\u00e1 desenvolvida no cap\u00edtulo correspondente ao estacionamento). Caso se decida por n\u00e3o remover o estacionamento (n\u00e3o recomendado), existe a alternativa do tr\u00e1fego ser partilhado entre a bicicleta e o autom\u00f3vel.\n\n\nNa zona muralhada da cidade e nas Ruas Jo\u00e3o Dias, Castilho e Conselheiro B\u00edvar (zonas pedonais) prev\u00ea-se a coexist\u00eancia de bicicletas com pe\u00f5es. Nestas \u00e1reas, pode-se optar pela utiliza\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o vertical j\u00e1 prevista no C\u00f3digo da Estrada. Outra solu\u00e7\u00e3o, mais interessante sob ponto de vista visual e de seguran\u00e7a, \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o do percurso para bicicletas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de chapas met\u00e1licas identificativas ou outros elementos pouco intrusivos, com simbologia relativa a bicicletas (ver \nFigura 53\n).\n\n\n\n\n\n\nFigura 53\n | Exemplo de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal em zonas de coexist\u00eancia com o pe\u00e3o. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nPode-se estudar a possibilidade de a bicicleta poder entrar nas restantes zonas pedonais do centro da cidade. De real\u00e7ar o facto de a ponte proposta para a zona entre a freguesia de Montenegro e o parque ribeirinho de Faro tamb\u00e9m ser de coexist\u00eancia entre o pe\u00e3o e a bicicleta.\n\n\nPara ser poss\u00edvel a conex\u00e3o da pista cicl\u00e1vel presente no Segundo Anel com a Ecovia \u00e9 necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de uma obra especial (para ultrapassar o efeito barreira criado pela linha ferrovi\u00e1ria), neste caso um ponte cicl\u00e1vel. A \nFigura 54\n mostra exemplos de pontes cicl\u00e1veis.\n\n\n\n\n\n\nFigura 54\n | Exemplo de pontes cicl\u00e1veis. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nUma das maiores dificuldades na defini\u00e7\u00e3o de uma rede cicl\u00e1vel cont\u00ednua, seja ela em faixas cicl\u00e1veis, canais partilhados ou pistas cicl\u00e1veis, apresenta-se nas interse\u00e7\u00f5es e nas passadeiras, sendo a aus\u00eancia de atravessamentos para bicicletas a origem de algumas das descontinuidades identificadas. Desta forma, em todos os atravessamentos do percurso da rede dever\u00e1 ser marcado um corredor cicl\u00e1vel de 2,40 metros de largura, pintado no pavimento, com a representa\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo identificativo da bicicleta.\n\n\nO canal dever\u00e1 ser limitado por guias descont\u00ednuas pintadas no pavimento, tendo ambas uma espessura de 0,20 metros. Pretende-se, assim, facilitar a perce\u00e7\u00e3o do risco por parte do ciclista e do condutor do ve\u00edculo motorizado (esta medida alerta os automobilistas para a presen\u00e7a dos veloc\u00edpedes e os veloc\u00edpedes para a presen\u00e7a dos automobilistas), garantindo uma maior seguran\u00e7a para quem transita na via. Apresenta-se de seguida, uma resolu\u00e7\u00e3o-tipo para estas descontinuidades.\n\n\n\n\n\n\nFigura 55\n | Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de um atravessamento cicl\u00e1vel. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nUma forma interessante, j\u00e1 usada em alguns pa\u00edses, de se financiar a implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura cicl\u00e1vel \u00e9 uma parceria do poder p\u00fablico com empresas privadas, que se comprometem, por exemplo, com a constru\u00e7\u00e3o de uma pista cicl\u00e1vel e, em troca, publicitam o seu nome na infraestrutura (por exemplo, a cada 100 metros existe uma placa referindo que foi essa empresa que financiou a ciclovia), divulgando desta forma a responsabilidade social da mesma (veja-se o caso da parceria entre a Galp e a C\u00e2mara Municipal de Lisboa).\n\n\nReal\u00e7a-se que quando a meta correspondente ao n\u00famero de quil\u00f3metros de ciclovias a serem implementados for atingida, se deve prosseguir com a expans\u00e3o da rede, tendo como objetivo ligar todas as vias da cidade. Uma op\u00e7\u00e3o interessante seria ir retirando o estacionamento na via p\u00fablica (redirecionando os ve\u00edculos para os parques dissuasores), obtendo-se espa\u00e7o para as ciclovias.\n\n\nA ado\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego partilhado por autom\u00f3veis e bicicletas nas Zonas 30 a serem implementadas tamb\u00e9m \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, estando prevista na defini\u00e7\u00e3o de Zona 30 dada pelo IMTT (2011). Nestes espa\u00e7os, existe a possibilidade de as bicicletas circularem em contra-fluxo nas vias de sentido \u00fanico, sem a necessidade de exist\u00eancia de infraestrutura espec\u00edfica para as mesmas.",
            "title": "Proposta 12"
        },
        {
            "location": "/p12/#via-banalizada-coexistencia",
            "text": "Percurso onde a circula\u00e7\u00e3o de bicicletas ocorre em conviv\u00eancia com o tr\u00e1fego motorizado no espa\u00e7o vi\u00e1rio. Regra geral \u00e9 unidirecional, seguindo o sentido da corrente de tr\u00e1fego. Pelo C\u00f3digo da Estrada a circula\u00e7\u00e3o em bicicleta \u00e9 livre na\ngeneralidade das vias exceto em autoestradas e vias equiparadas.   S\u00e3o normalmente utilizadas no interior de malhas urbanas densificadas, \u00e1reas residenciais e zonas centrais das cidades, onde n\u00e3o existe espa\u00e7o para a delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica do canal da bicicleta. Apenas nos casos onde n\u00e3o h\u00e1 alternativa \u00e9 que a ciclovia se deve processar em canal partilhado com autom\u00f3vel. \u00c9 aconselhado um refor\u00e7o da sinaliza\u00e7\u00e3o vertical, assim como o recurso a outros elementos f\u00edsicos (leds, refletores de ch\u00e3o, bicicleta pintada no pavimento, etc.). Sugere-se que a velocidade m\u00e1xima permitida nas vias banalizadas seja de 30 km/h.  Apresenta como vantagem o aproveitamento das infraestruturas existentes, sem consumo de espa\u00e7o f\u00edsico, tendo, portanto, um baixo custo de implementa\u00e7\u00e3o. Como inconvenientes, esta tipologia de percurso apresenta algum desconforto e inseguran\u00e7a, sendo os mesmos potenciados quando n\u00e3o s\u00e3o cumpridas as regras de tr\u00e2nsito e n\u00e3o existe uma aplica\u00e7\u00e3o efetiva de medidas de acalmia de tr\u00e1fego.    Figura 38  | Exemplo de canais partilhados, Bruxelas. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 39  | Perfil-tipo de via banalizada (coexist\u00eancia entre a bicicleta e o autom\u00f3vel). Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Via banalizada (coexist\u00eancia)"
        },
        {
            "location": "/p12/#faixa-ciclavel",
            "text": "Espa\u00e7o pr\u00f3prio e exclusivo para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta, fazendo parte\nintegrante da faixa de rodagem. Na maioria dos casos n\u00e3o existe uma separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre os canais rodovi\u00e1rios e cicl\u00e1veis, sendo a diferencia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os assegurada com sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal, atrav\u00e9s de marca\u00e7\u00f5es no pavimento (n\u00e3o \u00e9 segregado, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 partilhado).     Figura 40  | Exemplo de faixa cicl\u00e1vel, Amesterd\u00e3o. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Apresenta como vantagens uma boa integra\u00e7\u00e3o do ciclista nas interse\u00e7\u00f5es, tornando-o mais vis\u00edvel do que aconteceria numa pista, e tem um efeito de redu\u00e7\u00e3o das velocidades praticadas pelos autom\u00f3veis. Por\u00e9m, apresenta o inconveniente do espa\u00e7o do ciclista poder ser invadido pelo estacionamento informal.  Alguma literatura salienta que as faixas cicl\u00e1veis oferecem, em teoria, menos seguran\u00e7a do que as pistas cicl\u00e1veis. Pensa-se, contudo, que se as faixas cicl\u00e1veis forem implementadas em vias com um tr\u00e1fego e velocidades relativamente baixas e se houver a implementa\u00e7\u00e3o de refletores (sugerem-se, sempre que poss\u00edvel, dois refletores em paralelo para aumentar o n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o), balizadores e sinaliza\u00e7\u00e3o correta, n\u00e3o haver\u00e1 grandes problemas de seguran\u00e7a (ver  Figura 41 ).  Alguma literatura, incluindo os manuais do IMT, salienta tamb\u00e9m que as faixas cicl\u00e1veis deveriam ser unidirecionais, no sentido do tr\u00e1fego dos autom\u00f3veis. Contudo, pensa-se que o grande problema das faixas cicl\u00e1veis bidirecionais se resume \u00e0s interse\u00e7\u00f5es (os automobilistas n\u00e3o consideram a possibilidade de surgir ciclistas em sentido contr\u00e1rio), portanto sempre que esta situa\u00e7\u00e3o acontecer dever\u00e1 haver uma especial aten\u00e7\u00e3o para com a mesma, nomeadamente atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de sem\u00e1foros e de sinaliza\u00e7\u00e3o para os ciclistas (por uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a os mesmos devem parar em todas as interse\u00e7\u00f5es com autom\u00f3veis \u2013 ver  Figura 42 ).  Devido \u00e0 inexist\u00eancia de uma divis\u00e3o f\u00edsica entre o tr\u00e1fego de bicicletas e o de carros e pe\u00f5es, as faixas cicl\u00e1veis oferecem uma maior permeabilidade, pois n\u00e3o ficam limitadas a um determinado n\u00famero de pontos de acesso.    Figura 41  | Exemplo de refletores, igualmente com fun\u00e7\u00e3o de delimitadores. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 42  | Sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal para ciclistas, obrigando \u00e0 paragem em cada interse\u00e7\u00e3o com os autom\u00f3veis, Lisboa. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 43  | Perfil-tipo de faixa cicl\u00e1vel bidirecional. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 44  | Perfil-tipo de faixa cicl\u00e1vel unidirecional. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Faro apresenta, como a grande maioria das cidades portuguesas, alguns constrangimentos ao n\u00edvel da largura das vias, o que impossibilita a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ideais no que se refere ao n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o e \u00e0 largura das ciclovias.  Grande parte das vias presentes no centro hist\u00f3rico da cidade s\u00e3o de sentido \u00fanico para o tr\u00e1fego autom\u00f3vel. Nas vias de sentido \u00fanico inclu\u00eddas na rede proposta de ciclovias, tendo em vista aumentar a vantagem competitiva da bicicleta face ao ve\u00edculo motorizado individual, prop\u00f5e-se que a primeira possa circular em ambos sentidos, minimizando-se as dist\u00e2ncias de desloca\u00e7\u00e3o (princ\u00edpio da permeabilidade filtrada).  Como, em parte das vias, n\u00e3o existe espa\u00e7o suficiente para a implementa\u00e7\u00e3o de ciclovias em ambos os sentidos (at\u00e9 porque em parte dos percursos \u00e9 necess\u00e1rio o aumento da largura dos passeios), sugere-se o tr\u00e1fego partilhado com o autom\u00f3vel quando os fluxos s\u00e3o no mesmo sentido e uma faixa cicl\u00e1vel unidirecional para as situa\u00e7\u00f5es em que a bicicleta circule em contra-fluxo (ver  Figura 45 ).    Figura 45  | Perfil-tipo de uma faixa cicl\u00e1vel unidirecional em contra fluxo, com tr\u00e1fego partilhado no sentido do fluxo. Fonte: mpt \u00ae , 2016.",
            "title": "Faixa cicl\u00e1vel"
        },
        {
            "location": "/p12/#pista-ciclavel",
            "text": "Canal pr\u00f3prio, segregado do tr\u00e1fego motorizado (com separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do\nespa\u00e7o rodovi\u00e1rio), uni ou bidirecional. Pode ser implementada paralelamente \u00e0 rede vi\u00e1ria (\u00e0 cota do passeio ou a um n\u00edvel interm\u00e9dio entre o espa\u00e7o rodovi\u00e1rio e o passeio) ou ter um tra\u00e7ado aut\u00f3nomo em rela\u00e7\u00e3o a esta (caso das pistas cicl\u00e1veis em \u00e1reas verdes). Pode permitir o uso por pe\u00f5es e outros meios n\u00e3o motorizados.   Como vantagens, esta tipologia apresenta uma maior sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, o que \u00e9 essencial para se atrair novos utilizadores da bicicleta. Como inconvenientes, apresenta um custo de implementa\u00e7\u00e3o mais elevado, comparativamente com as outras op\u00e7\u00f5es de percurso cicl\u00e1vel, e uma maior necessidade de espa\u00e7o.    Figura 46  | Exemplo de pista cicl\u00e1vel, Lisboa. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 47  | Perfis-tipo de pistas cicl\u00e1veis bidirecionais. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 48  | Perfil-tipo de pista cicl\u00e1vel unidirecional. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Segundo o documento Cidades para Bicicleta, Cidades de Futuro, da Comiss\u00e3o Europeia (2000), \u00e9 referido que \u201cna conce\u00e7\u00e3o das pistas para ciclistas, \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta o facto de que os automobilistas est\u00e3o pouco habituados a partilhar a rua com ve\u00edculos bastante mais pequenos e cuja trajet\u00f3ria lhes \u00e9 dif\u00edcil prever. Os ordenamentos poder\u00e3o contribuir fortemente para eliminar o elemento de surpresa nos encontros entre autom\u00f3veis e bicicletas.  Um dos defeitos das pistas para ciclistas reside precisamente no facto de que o ciclista e o automobilista se esquecem mutuamente at\u00e9 ao cruzamento onde \u00e9 inevit\u00e1vel a reinser\u00e7\u00e3o dos ciclistas na circula\u00e7\u00e3o. Para que os ciclistas sejam mais vis\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o aos automobilistas e para evitar o efeito de surpresa, \u00e9 necess\u00e1rio desimpedir os cruzamentos ao longo de pelo menos 20 metros ou prever um local para os ciclistas na via\u201d (ver  Figura 49 ).    Figura 49  | Interse\u00e7\u00f5es seguras entre pistas cicl\u00e1veis e faixas de rodagem para ve\u00edculos motorizados.  Pistas para ciclistas desimpedidas nos cruzamentos.   Para garantir a seguran\u00e7a dos ciclistas e garantir-lhes o benef\u00edcio da prioridade \u00e9 necess\u00e1rio desimpedir os cruzamentos de modo a manter uma visibilidade \u00f3ptima mesmo a uma velocidade de cruzeiro constante.  Fonte: P\u00e1gina 41,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .  A  Figura 50  apresenta os custos e o n\u00edvel de planeamento necess\u00e1rio de algumas medidas gerais e espec\u00edficas destinadas \u00e0 bicicleta. Tal como se pode verificar, algumas das medidas, incluindo a infraestrutura cicl\u00e1vel, t\u00eam custos relativamente reduzidos.    Figura 50  | Custos e n\u00edvel de planeamento necess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o de algumas medidas promotoras do uso da bicicleta. Fonte: P\u00e1gina 57, Quadro 8.2,  CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000 .  A proposta da rede de percursos cicl\u00e1veis para o Munic\u00edpio de Faro abrange grande parte do territ\u00f3rio urbano da cidade, bem como as principais liga\u00e7\u00f5es \u00e0s freguesias lim\u00edtrofes. Esta rede mostra-se capaz de interligar os principais polos geradores de tr\u00e1fego, zonas habitacionais e equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conectando as principais concentra\u00e7\u00f5es de viv\u00eancias e din\u00e2micas sociais. A rede abrange equipamentos de transporte, a\u00e7\u00e3o social, administra\u00e7\u00e3o,\nalojamentos, com\u00e9rcio, ensino e investiga\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os desportivos, religiosos, de sa\u00fade, de seguran\u00e7a e cultura e lazer, aproveitando o potencial paisag\u00edstico e ambiental, bem como os valores patrimoniais existentes.  A tabela seguinte apresenta os polos geradores de tr\u00e1fego servidos pela rede cicl\u00e1vel proposta. J\u00e1 a  Figura 51  demonstra exemplos dos v\u00e1rios percursos tem\u00e1ticos da rede proposta.   Junta de Freguesia  Teatro Lethes  AMAL - Comunidade Intermunicipal do Algarve  Aeroporto de Faro  Biblioteca Municipal  Escola Profissional  Bombeiros Municipais  SBC - Internacional Cinemas  C\u00e2mara Municipal  Museu Regional do Algarve  Centro de Emprego  DREALG - Dire\u00e7\u00e3o Regional de Educa\u00e7\u00e3o do Algarve  Centro de Sa\u00fade  Terminal Rodovi\u00e1rio  Doca de Recreio  Complexo Desportivo da Penha  Conservat\u00f3ria Regional  Loja do Cidad\u00e3o  Entidade Regional de Turismo do Algarve  A.A.P.A.C.D.M  Esta\u00e7\u00e3o de Comboios - Faro e Bom Jo\u00e3o  Est\u00e1dio de S\u00e3o Lu\u00eds  Seguran\u00e7a Social  F\u00f3rum Algarve  Centro Comunit\u00e1rio Horta da Areia  INE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica  Museu municipal de Faro  IPJ - Instituto Portugu\u00eas da Juventude  EP. Estradas de Portugal, S.A.  Mercado Municipal  Pavilh\u00e3o Desportivo do Sporting Clube Farense  Pousada da Juventude  CCDR Algarve  Teatro das Figuras  Pista de Atletismo de Faro  Tribunal Judicial  Ilha de Faro  Universidade do Algarve - Campii da Penha e Gambelas  IAPMEI - Centro de Desenvolvimento Empresarial do Algarve   Tabela 5  | Polos geradores de tr\u00e1fego servidos pela proposta de rede cicl\u00e1vel. Fonte: mpt \u00ae , 2016.    Figura 51  | Percursos tem\u00e1ticos cicl\u00e1veis em Faro. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  A Rede proposta comp\u00f5e-se por 63 arruamentos, os quais s\u00e3o elencados na seguinte tabela.   Avenida Cidade Hayward  Rua Portugal  Avenida Calouste Gulbenkian  Rua Santo Ant\u00f3nio  Avenida Dr. J\u00falio F. Almeida Carrapato  Rua P\u00e9 Cruz  Avenida 5 De Outubro  Largo P\u00e9 Cruz  Rua Berlim  Rua Bernardo Passos  Rua Jos\u00e9 Pedro Almeida  Rua Pol\u00edcia Seguran\u00e7a P\u00fablica  Rua Ata\u00edde Oliveira  Rua D. Teresa Ramalho Ortig\u00e3o  Estrada de S. Lu\u00eds  Rua Prof. Franklim R. Marqu\u00eas  Rua Aboim Ascens\u00e3o  Rua Dr. Pereira Sousa  Rua General Te\u00f3filo Trindade  Rua Ca\u00e7adores Quatro  Rua C\u00e2ndido Guerreiro  Largo S\u00e3o Francisco  Rua Alportel  Travessa Bocage  Estrada Penha  Pra\u00e7a Alexandre Herculano  Avenida M\u00e1rio A. B. Lyster Franco  Rua Pinheiro Chagas  Rua Cidade Praia  Rua Jo\u00e3O Dias  Rua Eng. Nuno Abecassis  Rua Castilho  Avenida Jos\u00e9 Maria Nunes  Estrada Ca\u00eds  Avenida Prof. Dr. Adelino Palma Carlos  Rua Comandante Francisco Manuel  Avenida Dr. Gordinho Moreira  Rua Jer\u00f3nimo Quinta  Rua Ventura Coelho  Rua Universidade  Largo Esta\u00e7\u00e3o  Rua Abel Viana  Avenida da Rep\u00fablica  Rua Cravos  Rua Comunidade Lus\u00edada  Rua Jos\u00e9 Ramalho Viegas  Pra\u00e7eta Dr. Francisco Gomes  Rua Manuel Gomes Guerreiro  Rua Infante D. Henrique  Rua Cardoso Jos\u00e9 Pires  Jardim Manuel B\u00edvar  Rua Jer\u00f3nimo Quinta  Rua 1\u00ba De Maio  Avenida Nelson Mandela  Rua Ferreira Neto  Estrada da Praia  Pra\u00e7eta Ferreira Almeida  Liga\u00e7\u00e3o Parque Ribeirinho  Aeroporto  Rua Lethes  Liga\u00e7\u00e3o Aeroporto - Praia de Faro  Largo Terreiro Bispo  Rua Universidade  Rua Horta Machado   Tabela 6  | Vias com proposta de ciclovias. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  O principal crit\u00e9rio que dever\u00e1 ser utilizado na defini\u00e7\u00e3o das tipologias a serem adotadas \u00e9 o perfil da via:   Existindo espa\u00e7o dispon\u00edvel, dever-se-\u00e1 optar pela implementa\u00e7\u00e3o de pistas ou faixas cicl\u00e1veis (as \u00faltimas necessitam de menor espa\u00e7o e t\u00eam um menor n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o);  N\u00e3o havendo espa\u00e7o suficiente para a implementa\u00e7\u00e3o de pistas ou faixas cicl\u00e1veis, dever-se-\u00e1 considerar a partilha da bicicleta com o autom\u00f3vel (sempre no sentido do fluxo dos ve\u00edculos), sobretudo nos locais onde existe um piso diferenciado e velocidades reduzidas;  A partilha da ciclovia com o pe\u00e3o dever\u00e1 ser a \u00faltima op\u00e7\u00e3o considerada. Esta situa\u00e7\u00e3o aplica-se apenas em locais onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel segregar o ciclista do pe\u00e3o e onde n\u00e3o se considera conveniente partilhar o espa\u00e7o com o carro.   Al\u00e9m do crit\u00e9rio supracitado, \u00e9 tamb\u00e9m importante considerar outros elementos que contribuem para uma inser\u00e7\u00e3o correta e funcional da bicicleta neste territ\u00f3rio, nomeadamente o estacionamento existente, os volumes de tr\u00e1fego e as velocidades associadas e princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias para os ciclistas.  A figura seguinte apresenta a rede cicl\u00e1vel existente e proposta.    Figura 52  | Percursos tem\u00e1ticos cicl\u00e1veis em Faro. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Em alguns arruamentos, \u00e9 necess\u00e1rio remover o estacionamento lateral (ou at\u00e9 eventuais expropria\u00e7\u00f5es), o que permitir\u00e1 obter dimens\u00f5es mais generosas para a implementa\u00e7\u00e3o de percursos cicl\u00e1veis. Esta remo\u00e7\u00e3o de estacionamento ser\u00e1 compensada pela cria\u00e7\u00e3o de parques dissuasores nas principais entradas da cidade e outros parques cobertos, devendo-se analisar esta op\u00e7\u00e3o sob o ponto de vista da estrat\u00e9gia global que se pretende para o estacionamento\n(esta estrat\u00e9gia ser\u00e1 desenvolvida no cap\u00edtulo correspondente ao estacionamento). Caso se decida por n\u00e3o remover o estacionamento (n\u00e3o recomendado), existe a alternativa do tr\u00e1fego ser partilhado entre a bicicleta e o autom\u00f3vel.  Na zona muralhada da cidade e nas Ruas Jo\u00e3o Dias, Castilho e Conselheiro B\u00edvar (zonas pedonais) prev\u00ea-se a coexist\u00eancia de bicicletas com pe\u00f5es. Nestas \u00e1reas, pode-se optar pela utiliza\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o vertical j\u00e1 prevista no C\u00f3digo da Estrada. Outra solu\u00e7\u00e3o, mais interessante sob ponto de vista visual e de seguran\u00e7a, \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o do percurso para bicicletas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de chapas met\u00e1licas identificativas ou outros elementos pouco intrusivos, com simbologia relativa a bicicletas (ver  Figura 53 ).    Figura 53  | Exemplo de sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal em zonas de coexist\u00eancia com o pe\u00e3o. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Pode-se estudar a possibilidade de a bicicleta poder entrar nas restantes zonas pedonais do centro da cidade. De real\u00e7ar o facto de a ponte proposta para a zona entre a freguesia de Montenegro e o parque ribeirinho de Faro tamb\u00e9m ser de coexist\u00eancia entre o pe\u00e3o e a bicicleta.  Para ser poss\u00edvel a conex\u00e3o da pista cicl\u00e1vel presente no Segundo Anel com a Ecovia \u00e9 necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de uma obra especial (para ultrapassar o efeito barreira criado pela linha ferrovi\u00e1ria), neste caso um ponte cicl\u00e1vel. A  Figura 54  mostra exemplos de pontes cicl\u00e1veis.    Figura 54  | Exemplo de pontes cicl\u00e1veis. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Uma das maiores dificuldades na defini\u00e7\u00e3o de uma rede cicl\u00e1vel cont\u00ednua, seja ela em faixas cicl\u00e1veis, canais partilhados ou pistas cicl\u00e1veis, apresenta-se nas interse\u00e7\u00f5es e nas passadeiras, sendo a aus\u00eancia de atravessamentos para bicicletas a origem de algumas das descontinuidades identificadas. Desta forma, em todos os atravessamentos do percurso da rede dever\u00e1 ser marcado um corredor cicl\u00e1vel de 2,40 metros de largura, pintado no pavimento, com a representa\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo identificativo da bicicleta.  O canal dever\u00e1 ser limitado por guias descont\u00ednuas pintadas no pavimento, tendo ambas uma espessura de 0,20 metros. Pretende-se, assim, facilitar a perce\u00e7\u00e3o do risco por parte do ciclista e do condutor do ve\u00edculo motorizado (esta medida alerta os automobilistas para a presen\u00e7a dos veloc\u00edpedes e os veloc\u00edpedes para a presen\u00e7a dos automobilistas), garantindo uma maior seguran\u00e7a para quem transita na via. Apresenta-se de seguida, uma resolu\u00e7\u00e3o-tipo para estas descontinuidades.    Figura 55  | Exemplo de aplica\u00e7\u00e3o de um atravessamento cicl\u00e1vel. Fonte: mpt \u00ae , 2016.  Uma forma interessante, j\u00e1 usada em alguns pa\u00edses, de se financiar a implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura cicl\u00e1vel \u00e9 uma parceria do poder p\u00fablico com empresas privadas, que se comprometem, por exemplo, com a constru\u00e7\u00e3o de uma pista cicl\u00e1vel e, em troca, publicitam o seu nome na infraestrutura (por exemplo, a cada 100 metros existe uma placa referindo que foi essa empresa que financiou a ciclovia), divulgando desta forma a responsabilidade social da mesma (veja-se o caso da parceria entre a Galp e a C\u00e2mara Municipal de Lisboa).  Real\u00e7a-se que quando a meta correspondente ao n\u00famero de quil\u00f3metros de ciclovias a serem implementados for atingida, se deve prosseguir com a expans\u00e3o da rede, tendo como objetivo ligar todas as vias da cidade. Uma op\u00e7\u00e3o interessante seria ir retirando o estacionamento na via p\u00fablica (redirecionando os ve\u00edculos para os parques dissuasores), obtendo-se espa\u00e7o para as ciclovias.  A ado\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego partilhado por autom\u00f3veis e bicicletas nas Zonas 30 a serem implementadas tamb\u00e9m \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o v\u00e1lida, estando prevista na defini\u00e7\u00e3o de Zona 30 dada pelo IMTT (2011). Nestes espa\u00e7os, existe a possibilidade de as bicicletas circularem em contra-fluxo nas vias de sentido \u00fanico, sem a necessidade de exist\u00eancia de infraestrutura espec\u00edfica para as mesmas.",
            "title": "Pista cicl\u00e1vel"
        },
        {
            "location": "/p13/",
            "text": "Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta.\n\n\n\n\nTal como \u00e9 referido nas linhas de orienta\u00e7\u00e3o do objetivo espec\u00edfico relacionado com a promo\u00e7\u00e3o da bicicleta, devem ser implementadas infraestruturas de apoio ao uso da mesma em todo o munic\u00edpio, mas com especial enfoque no entorno da malha cicl\u00e1vel e nas paragens de transporte coletivo rodovi\u00e1rio, de forma a promover a integra\u00e7\u00e3o com o \u00faltimo (Bike&Ride).\n\n\nEstas infraestruturas compreendem elementos como cicloparques, bebedouros, sinaliza\u00e7\u00e3o, locais para troca de roupa e mapas com informa\u00e7\u00f5es. O papel das empresas \u00e9 fundamental nesta a\u00e7\u00e3o, devendo as mesmas ser sensibilizadas para a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de equipamentos, especialmente de cicloparques.\n\n\nEm todos os novos empreendimentos comerciais, sugere-se a exig\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, um lugar de estacionamento para bicicletas para cada vinte lugares de estacionamento para autom\u00f3veis. Igualmente importante seria a exig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, dois lugares de estacionamento para bicicletas em todos os novos empreendimentos residenciais.\n\n\n\n\n\n\nFigura 56\n | Exemplos de cicloparques. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 13"
        },
        {
            "location": "/p14/",
            "text": "Promover medidas de incentivo ao uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es entre\ncasa e o trabalho.\n\n\n\n\n\u00c9 cada vez mais comum a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de incentivo ao uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es entre casa e o trabalho. No caso de Faro, em que estes s\u00e3o os movimentos pendulares mais frequentes, este tipo de medidas reveste-se de especial import\u00e2ncia. Destas, destacam-se:\n\n\n\n\nRemunera\u00e7\u00e3o financeira ou redu\u00e7\u00e3o fiscal por cada quil\u00f3metro percorrido pelo funcion\u00e1rio em bicicleta (j\u00e1 implementado em pa\u00edses como a Fran\u00e7a ou a B\u00e9lgica);\n\n\nDescontos em faturas de servi\u00e7os p\u00fablicos, como por exemplo, na conta da \u00e1gua (j\u00e1 implementado em algumas cidades de Portugal);\n\n\nCr\u00e9ditos no banco de horas das empresas ou acr\u00e9scimo de dias de f\u00e9rias (estabelecido em algumas cidades do Reino Unido).\n\n\n\n\nDesta forma, recomenda-se que o Munic\u00edpio de Faro fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o e incentive a implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de medidas em organismos p\u00fablicos, tendo como objetivo que as empresas privadas sigam esta boa pr\u00e1tica. Salienta-se que pode ser mais vantajoso para a empresa pagar um \u201csubs\u00eddio-bicicleta\u201d aos seus trabalhadores do que o subs\u00eddio de transporte comum, normalmente direcionado para o ve\u00edculo motorizado individual.",
            "title": "Proposta 14"
        },
        {
            "location": "/p15/",
            "text": "Implementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing) em pontos-\nchave da cidade.\n\n\n\n\nComo n\u00e3o existe propriamente uma tradi\u00e7\u00e3o do uso da bicicleta no munic\u00edpio, \u00e9 fundamental que haja disponibiliza\u00e7\u00e3o das mesmas aos residentes da cidade a pre\u00e7o simb\u00f3lico (recomenda-se um pagamento anual).\n\n\nO sistema de partilha de bicicletas deve ser implementado logo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da primeira fase da rede de ciclovias da cidade. Para a implementa\u00e7\u00e3o deste sistema, sugere-se uma parceria dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos com empresas privadas, que usam este sistema para se publicitar. Estas parcerias j\u00e1 s\u00e3o comuns noutros pa\u00edses, considerando-se importante o fomento das mesmas na realidade portuguesa.\n\n\nDeve-se ter em aten\u00e7\u00e3o, no momento da decis\u00e3o acerca da forma de pagamento, que este sistema, dado o car\u00e1ter tur\u00edstico da cidade, n\u00e3o \u00e9 apenas direcionado para os residentes, sendo igualmente vocacionado para turistas. Posto isto, prop\u00f5em-se 13 pontos de partilha de bicicletas (n\u00famero que deve ser posteriormente ampliado, consoante as necessidades), sendo que a localiza\u00e7\u00e3o dos mesmos levou em considera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica e conex\u00e3o com polos geradores de viagens (figura seguinte).\n\n\nSalienta-se que todas as bolsas de estacionamento (que ser\u00e3o propostas no cap\u00edtulo relativo ao estacionamento) t\u00eam pontos de bikesharing. Cada ponto deve conter, no m\u00ednimo, 10 bicicletas. Dever\u00e1 ser estudada a possibilidade de, pelo menos parte das mesmas, serem el\u00e9tricas.\n\n\n\n\n\n\nFigura 57\n | Locais de partilha de bicicletas. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 15"
        },
        {
            "location": "/p16/",
            "text": "Implementar os sinais de tr\u00e2nsito previstos no C\u00f3digo de Estrada.\n\n\n\n\nA sinaliza\u00e7\u00e3o vertical para ciclistas presente no C\u00f3digo da Estrada \u00e9 bastante limitada, sendo que a grande maioria dos sinais j\u00e1 se encontra presente no Munic\u00edpio de Faro. Contudo, a sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal prevista no C\u00f3digo \u00e9, em alguns casos, aplicada indevidamente (ver \nFigura 58\n). Sugere-se especial cuidado nas interse\u00e7\u00f5es entre as ciclovias e as vias para autom\u00f3veis.\n\n\n\n\n\n\nFigura 58\n | Sinaliza\u00e7\u00e3o indicada no C\u00f3digo da Estrada versus exemplo da aus\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal adequada. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 16"
        },
        {
            "location": "/p17/",
            "text": "Integrar a bicicleta com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\n\n\nUm dos pontos positivos do munic\u00edpio, no que se refere \u00e0 mobilidade, \u00e9 o facto de haver diversos cicloparques por toda a cidade, nomeadamente no terminal rodovi\u00e1rio e esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. Apesar disso, a oferta de lugares de estacionamento para bicicletas dever\u00e1 ser aumentada, especialmente nas principais paragens do transporte coletivo (desta forma permite-se o sistema bike&ride).\n\n\nDever\u00e1 ainda ser permitido o transporte de bicicletas em todos os percursos das linhas urbanas e no circuito 9 de minibus (apesar de haver menos espa\u00e7o dispon\u00edvel nestes autocarros, este circuito faz liga\u00e7\u00f5es com n\u00facleos urbanos que n\u00e3o s\u00e3o abrangidos pelas linhas urbanas).\n\n\nDesta forma, os autocarros devem possuir equipamento espec\u00edfico para o transporte das bicicletas, tal como demonstra a figura seguinte. Existe ainda a op\u00e7\u00e3o de se poder levar a bicicleta dentro do autocarro quando o mesmo n\u00e3o exceder um determinado n\u00famero de utilizadores (recomenda-se como limite o n\u00famero de lugares sentados).\n\n\n\n\n\n\nFigura 59\n | Exemplo de um sistema de transporte de bicicletas em autocarros. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 17"
        },
        {
            "location": "/p18/",
            "text": "Elaborar um Plano de Circula\u00e7\u00e3o e Estacionamento e, consequentemente,\num Plano Municipal de Ciclovias.\n\n\n\n\nO objetivo de um Plano de Mobilidade \u00e9 oferecer diretrizes e medidas gerais para a promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis. J\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Circula\u00e7\u00e3o e Estacionamento iria permitir passar, tendo por base as propostas apresentadas neste Plano, de um n\u00edvel macro para um n\u00edvel mais detalhado de medidas, podendo at\u00e9 chegar ao n\u00edvel de projeto, incluindo igualmente um diagn\u00f3stico mais robusto.\n\n\nContudo, importa que este Plano n\u00e3o seria um fim em si mesmo, mas sim um meio para se elaborar um Plano Municipal de Ciclovias (Masterplan), com a defini\u00e7\u00e3o das fases de interven\u00e7\u00e3o e as tipologias de ciclovia mais indicadas para cada via.",
            "title": "Proposta 18"
        },
        {
            "location": "/p19/",
            "text": "Aumentar a cobertura temporal do sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\n\n\nUm dos principais motivos para as pessoas deixarem de utilizar o transporte p\u00fablico \u00e9 n\u00e3o terem acesso ao mesmo sempre que desejarem, nomeadamente nos per\u00edodos em que existe um menor n\u00famero de desloca\u00e7\u00f5es pendulares para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, nos per\u00edodos em que a oferta de transporte p\u00fablico costuma ser mais reduzida. Apesar do autom\u00f3vel ser imbat\u00edvel em termos de flexibilidade temporal, o sucesso da transfer\u00eancia modal do \u00faltimo para o transporte p\u00fablico passa, em grande medida, pela oferta de percursos em todos os per\u00edodos do dia, semana e ano (a oferta \u00e9 um forte indutor da procura). Assim, recomenda-se o aumento da cobertura temporal no per\u00edodo noturno, aos fins-de-semana e nos per\u00edodos de f\u00e9rias escolares.",
            "title": "Proposta 19"
        },
        {
            "location": "/p20/",
            "text": "Implementar um sistema flex\u00edvel de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio nos territ\u00f3rios de baixa procura.\n\n\n\n\nApesar de serem necess\u00e1rios estudos mais aprofundados acerca do transporte coletivo rodovi\u00e1rio, verifica-se que a procura do mesmo \u00e9 relativamente baixa, o que dificulta a sustentabilidade financeira do sistema. Este facto faz com que a oferta n\u00e3o possa ser muito elevada, o que prejudica especialmente as zonas fora do per\u00edmetro urbano (salienta-se, uma vez mais, que a oferta \u00e9 um forte indutor de procura). Uma op\u00e7\u00e3o interessante, cada vez mais recomendada em termos nacionais e internacionais, \u00e9 o transporte flex\u00edvel. Este melhora a cobertura temporal e espacial, pois adequa-se \u00e0s necessidades reais dos utilizadores.\n\n\nSegundo IMTT (2011), \u201co transporte flex\u00edvel corresponde a um servi\u00e7o de transporte p\u00fablico adaptado para ir ao encontro das necessidades dos utilizadores, permitindo alguma liberdade pelo menos numa destas dimens\u00f5es chave: percursos, hor\u00e1rios e paragens. A oferta convencional de transporte p\u00fablico revela-se por vezes inadequada para responder \u00e0s diferentes necessidades da popula\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando deste modo a serem consideradas alternativas mais flex\u00edveis, as quais se caracterizam pela possibilidade de n\u00e3o existirem locais espec\u00edficos ou pr\u00e9-determinados para paragem, trajetos ou hor\u00e1rios fixos.\u201d\n\n\nAs popula\u00e7\u00f5es de n\u00facleos urbanos como Est\u00f3i, Concei\u00e7\u00e3o ou Santa B\u00e1rbara de Nexe (territ\u00f3rios com baixas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o) poderiam ser significativamente beneficiadas com este sistema, promovendo-se igualmente a sustentabilidade financeira do transporte coletivo do munic\u00edpio. Realmente, o transporte flex\u00edvel \u00e9 um h\u00edbrido entre o t\u00e1xi e o transporte coletivo convencional, tendo as vantagens relativas \u00e0 flexibilidade (temporal e espacial) do primeiro e as vantagens dos custos reduzidos do segundo.\n\n\nO n\u00edvel de flexibilidade varia consoante os objetivos pretendidos: existem sistemas com rotas ou hor\u00e1rios fixos, rotas parcialmente fixas e ainda, no limite, um servi\u00e7o porta-a-porta (com um n\u00edvel de complexidade e de custos maior que os primeiros). O transporte flex\u00edvel encontra-se previsto no novo regime jur\u00eddico do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros, devendo ser estudado qual o tipo de sistema flex\u00edvel mais adaptado ao munic\u00edpio.\n\n\nCom este tipo de transporte ser\u00e1 poss\u00edvel implementar linhas diretas entre freguesias lim\u00edtrofes, sem necessidade de se passar sempre pela Uni\u00e3o de Freguesias de Faro, e sem afetar a sustentabilidade financeira do sistema.",
            "title": "Proposta 20"
        },
        {
            "location": "/p21/",
            "text": "Implementar uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio de alta\ncapacidade.\n\n\n\n\nA exist\u00eancia de um transporte coletivo de qualidade tem-se revelado um fator essencial para a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do ve\u00edculo individual motorizado. Nesse sentido, nos \u00faltimos anos, tem sido estudado a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de uma linha de transporte coletivo de alta capacidade no concelho de Faro. Esta linha \u00e9 normalmente associada \u00e0 necessidade de se alterar o percurso da atual linha de caminho-de-ferro, pois esta \u00e9 considerada uma barreira entre a cidade e a Ria Formosa.\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio tem como objetivo conectar os polos geradores de tr\u00e1fego mais importantes da cidade, especialmente o Polo Universit\u00e1rio de Gambelas e o Aeroporto, que ainda carecem de uma liga\u00e7\u00e3o de qualidade ao centro da cidade em transporte p\u00fablico.\n\n\nAs linhas de transporte coletivo de alta capacidade t\u00eam diversas possibilidades, normalmente relacionadas com o material circulante, mas t\u00eam em comum a necessidade de um espa\u00e7o canal pr\u00f3prio, diferenciado dos restantes modos de transporte. Real\u00e7a-se que os utilizadores de transporte p\u00fablico s\u00e3o extremamente prejudicados pelos congestionamentos, apesar de n\u00e3o contribu\u00edrem para os mesmos.\n\n\nRealmente, a exist\u00eancia de corredores dedicados para o transporte p\u00fablico, e consequentes redu\u00e7\u00f5es dos tempos de desloca\u00e7\u00e3o para os seus utilizadores, oferecem uma vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, sendo que esta se tem revelado essencial para a transfer\u00eancia modal dos \u00faltimos para os primeiros. No caso de Faro pensa-se fazer sentido estruturar as alternativas em dois grandes grupos:\n\n\n\n\nSistema ferrovi\u00e1rio ligeiro: est\u00e3o inclu\u00eddos neste tipo de sistemas os metros ligeiros e os el\u00e9tricos (tram). S\u00e3o menos intrusivos no ambiente urbano do que os corredores dedicados de autocarros 6 , contudo apresentam custos de implementa\u00e7\u00e3o superiores. No passado tinham a vantagem de ser mais ecol\u00f3gicos, com menores n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica. Contudo, com os recentes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, os autocarros podem tamb\u00e9m ser \u201camigos do ambiente\u201d em termos energ\u00e9ticos.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 61\n | Sistemas ferrovi\u00e1rios ligeiros. Fonte: www.lavienville.blogspot.pt; www.tramz.com.\n\n\n\n\nSistema de autocarros em corredor dedicado: sistema de transporte coletivo de passageiros em autocarros por meio de infraestrutura segregada, tamb\u00e9m designado por BRT (Bus Rapid Transit), com prioridade nos cruzamentos. Normalmente t\u00eam um design e marketing diferenciados do restante sistema de transporte coletivo e as paragens s\u00e3o ao n\u00edvel do piso dos autocarros de forma a reduzir os tempos de embarque. Usualmente t\u00eam uma lota\u00e7\u00e3o inferior ao sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 62\n | Sistema de autocarros em corredor dedicado. Fonte: \nThe Transport Politic\n e \nSkyscraperCity\n.\n\n\nA an\u00e1lise da procura atual de transporte coletivo rodovi\u00e1rio e da procura potencial associada a uma liga\u00e7\u00e3o complementar ao sistema ferrovi\u00e1rio convencional no interior da cidade de Faro 7 real\u00e7a que n\u00e3o existe procura para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro. Assim sendo, recomenda-se que se inicie o sistema por corredores dedicados em transporte coletivo rodovi\u00e1rio (numa primeira fase at\u00e9 poder\u00e3o n\u00e3o estar integrados num sistema BRT propriamente dito, ou seja, sem prioridade nos cruzamentos e sem paragens ao n\u00edvel do piso dos autocarros) e posteriormente, no caso de a procurar aumentar para n\u00edveis que o justifiquem, se passe para um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro. Note-se que os referidos n\u00edveis dever\u00e3o viabilizar financeiramente a opera\u00e7\u00e3o de um sistema deste tipo.\n\n\nO percurso proposto conecta o Polo Universit\u00e1rio de Gambelas, o Aeroporto e o futuro Parque Tecnol\u00f3gico ao centro da cidade, al\u00e9m de permitir padr\u00f5es de mobilidade mais sustent\u00e1veis dentro das zonas centrais da cidade (ver \nFigura 63\n). Prev\u00ea-se igualmente uma relocaliza\u00e7\u00e3o do percurso da linha de caminho-de-ferro de forma a diminuir o efeito barreira causado pelo mesmo (ambas as alternativas propostas s\u00e3o menos intrusivas do que o atual sistema ferrovi\u00e1rio). O percurso deixaria de entrar na cidade, passando a norte da mesma.\n\n\n\n\n\n\nFigura 63\n | Percurso proposto para a linha de transporte coletivo de alta capacidade. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nTal como \u00e9 referido na Proposta 3, prop\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o de uma Plataforma Intermodal. Esta tem como objetivo integrar o futuro sistema de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio com a atual linha de caminho-de-ferro. Contar\u00e1 igualmente com uma pra\u00e7a de t\u00e1xis, parques de estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o (permitindo o sistema park&ride) e estacionamento de bicicletas (permitindo o sistema bike&ride), havendo portanto uma integra\u00e7\u00e3o efetiva de diferentes modos de transporte p\u00fablico, ve\u00edculo individual motorizado e bicicletas.\n\n\nNa figura anterior pode-se observar duas alternativas para a liga\u00e7\u00e3o ao aeroporto. O corredor relativo ao segundo anel \u00e9 composto pelas Avenidas Calouste Gulbenkian e Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato. Relativamente \u00e0 primeira, dado que as faixas de rodagem t\u00eam uma largura relativamente elevada, com uma redefini\u00e7\u00e3o da largura das mesmas (e retirada de alguns metros de largura do separador central), \u00e9 poss\u00edvel obter espa\u00e7o para a introdu\u00e7\u00e3o de um canal para o transporte coletivo rodovi\u00e1rio (e para a pista cicl\u00e1vel proposta).\n\n\nUma op\u00e7\u00e3o interessante, sob o ponto de vista das boas pr\u00e1ticas relativas \u00e0 Mobilidade Sustent\u00e1vel, seria retirar uma faixa, por sentido, para o ve\u00edculo individual motorizado, substituindo as mesmas pelas vias exclusivas. Existe ainda a op\u00e7\u00e3o de se retirar a totalidade do canteiro central, espa\u00e7o suficiente para a introdu\u00e7\u00e3o das vias exclusivas (e pista cicl\u00e1vel).\n\n\nJ\u00e1 no tro\u00e7o composto pela Avenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato existe apenas uma op\u00e7\u00e3o: a retirada de uma faixa para autom\u00f3veis/motos em cada sentido. Ter-se-\u00e1 igualmente de retirar o estacionamento lateral a\u00ed presente, mas os ganhos de espa\u00e7o ser\u00e3o direcionados para a pista cicl\u00e1vel proposta. J\u00e1 o corredor situado na frente ribeirinha da cidade iria aproveitar o espa\u00e7o agora utilizado pela linha de caminho-de-ferro.\n\n\nAl\u00e9m do faseamento relativo ao modo de transporte (de autocarros para um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro), o munic\u00edpio dever\u00e1 igualmente considerar a possibilidade de se implementar o percurso proposto por fases, sendo que na primeira seria importante garantir a liga\u00e7\u00e3o do Polo Universit\u00e1rio de Gambelas, Esta\u00e7\u00e3o Intermodal e Aeroporto ao centro da cidade.\n\n\nSeria igualmente interessante prever uma liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 Olh\u00e3o, especialmente no caso de a procura justificar a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro (este tro\u00e7o apresenta elevado potencial de capta\u00e7\u00e3o de desloca\u00e7\u00f5es para o modo ferrovi\u00e1rio). Neste caso, pensa-se que a op\u00e7\u00e3o mais interessante seria o sistema tram-train. Neste sistema, os m\u00f3dulos extremos t\u00eam uma l\u00f3gica de transporte urbano (Tram), com maior ocupa\u00e7\u00e3o de passageiros por metro quadrado, e os m\u00f3dulos interm\u00e9dios oferecem um maior n\u00famero de lugares sentados, ou seja, partem duma premissa mais pr\u00f3xima do conceito suburbano (Train) de curta/m\u00e9dia dist\u00e2ncia.\n\n\nTer\u00e1 de se ter especial aten\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos corredores dentro das vias definidas. Normalmente, os mesmos localizam-se no corredor central. No caso de ser definido o lado direito da via, tem de se ter em conta as convers\u00f5es \u00e0 direita por parte dos ve\u00edculos individuais motorizados, que ficariam algo limitadas, dependendo do n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o dos corredores. O percurso proposto leva em considera\u00e7\u00e3o as atuais din\u00e2micas do munic\u00edpio, sendo que no futuro, caso aconte\u00e7a uma expans\u00e3o urbana a norte do segundo anel, poder\u00e1 ser prevista uma amplia\u00e7\u00e3o do sistema.",
            "title": "Proposta 21"
        },
        {
            "location": "/p22/",
            "text": "Atualmente, nem todas as paragens t\u00eam informa\u00e7\u00e3o acerca dos percursos e dos hor\u00e1rios de passagem dos autocarros (apesar de quando existente a mesma ser boa). Portanto, recomenda-se que todas as paragens tenham a informa\u00e7\u00e3o descrita. Salienta-se que esta \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es para se preencher os requisitos do novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros no que se refere ao sistema de informa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Proposta 22"
        },
        {
            "location": "/p23/",
            "text": "Disponibilizar informa\u00e7\u00e3o em tempo real acerca dos hor\u00e1rios de chegada\ndos autocarros.\n\n\n\n\nA disponibiliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de chegada dos autocarros em tempo real \u00e9 um sistema que contribui para a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ansiedade dos utilizadores. \u00c9 especialmente importante para os utilizadores n\u00e3o regulares do sistema, como turistas ou pessoas em viagens de trabalho. Portanto, recomenda-se a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o em tempo real na futura plataforma intermodal e nas principais paragens. Este sistema pode ser alimentado por uma fonte de energia sustent\u00e1vel, nomeadamente energia solar.\n\n\n\n\n\n\nFigura 64\n | Exemplo de sistemas de informa\u00e7\u00e3o em tempo real para autocarros, em Coimbra. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 23"
        },
        {
            "location": "/p24/",
            "text": "Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade das paragens.\n\n\n\n\nNa fase de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico foram identificadas in\u00fameras paragens que n\u00e3o possuem os n\u00edveis m\u00ednimos de conforto no acesso aos servi\u00e7os de transporte coletivo rodovi\u00e1rio, associados principalmente \u00e0 inexist\u00eancia de abrigos nos locais de entrada/sa\u00edda de passageiros. Assim, prop\u00f5e-se que tendencialmente sejam colocados abrigos em todos os locais de paragem.\n\n\nA coloca\u00e7\u00e3o de abrigos \u00e9 uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte coletivo, designadamente pelo conforto que proporciona aos utentes. No entanto, esse conforto deve ter em considera\u00e7\u00e3o as necessidades de todos os utilizadores. Assim, ter\u00e1 de se garantir um percurso pedonal acess\u00edvel at\u00e9 ao local de paragem para todos os utilizadores, em particular para as pessoas com mobilidade reduzida.\n\n\nPara al\u00e9m disso, salienta-se que a coloca\u00e7\u00e3o de abrigos de transporte coletivo e postiletes para sinaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transportes, deve ter em conta os percursos pedonais existentes e garantir a continuidade dos mesmos. A orienta\u00e7\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o dos abrigos \u201ctradicionais\u201d (fechados em um ou ambos os topos), aponta para a sua utiliza\u00e7\u00e3o apenas em passeios cuja dimens\u00e3o possa albergar conjuntamente o abrigo e o percurso pedonal acess\u00edvel, permitindo a continuidade dos mesmos.\n\n\nEm passeios de menor dimens\u00e3o, onde se verifica que a coexist\u00eancia entre o abrigo e o percurso pedonal leva \u00e0 descontinuidade do \u00faltimo, as solu\u00e7\u00f5es apontam para a utiliza\u00e7\u00e3o de abrigos em \u201cL\u201d invertido, libertando o passeio dos obst\u00e1culos que representam os topos laterais do abrigo.",
            "title": "Proposta 24"
        },
        {
            "location": "/p25/",
            "text": "Implementar um sistema de bilh\u00e9tica integrada e estabelecer novas\nmodalidades de tarifa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nNos \u00faltimos anos, o setor dos transportes tem vindo a ser alvo de fortes apostas no desenvolvimento tecnol\u00f3gico, sendo que uma das \u00e1reas de maior inova\u00e7\u00e3o foi ao n\u00edvel dos sistemas de cobran\u00e7a de portagens e dos sistemas de bilh\u00e9tica integrada multimodal.\n\n\nDe facto, uma das formas mais efetivas de se promover a intermodalidade \u00e9 atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de uma bilh\u00e9tica integrada. Sendo a bilh\u00e9tica e a integra\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria um aspeto fundamental para a atratividade de um sistema de transportes coletivo de passageiros, existem, neste dom\u00ednio, exemplos de boas pr\u00e1ticas em Portugal. Cita-se como exemplo, o caso do sistema Andante, na regi\u00e3o do Porto.\n\n\nA integra\u00e7\u00e3o bilh\u00e9tica permite aos utentes realizarem as suas viagens, de forma multimodal, com o mesmo t\u00edtulo de transporte, independentemente do operador e/ou n\u00famero de transbordos efetuados, recorrendo aos operadores de transportes, p\u00fablicos ou privados, que ofere\u00e7am um servi\u00e7o mais adequado \u00e0s suas necessidades, nomeadamente em termos de hor\u00e1rios, frequ\u00eancia e tempo de viagem.\n\n\nOs principais objetivos e ganhos perspetivados s\u00e3o:\n\n\n\n\nRacionaliza\u00e7\u00e3o do sistema de transporte;\n\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do uso de suportes de papel;\n\n\nDiminui\u00e7\u00e3o dos custos operacionais dos diferentes operadores de transportes que operam em Faro, integrando, sempre que poss\u00edvel, os respetivos sistemas financeiro, administrativo e operacional;\n\n\nReparti\u00e7\u00e3o das receitas interoperador, atrav\u00e9s de um sistema claro e transparente;\n\n\nMinimiza\u00e7\u00e3o do tempo de viagem e desconforto dos transbordos;\n\n\nMenores custos para os utilizadores.\n\n\n\n\nComo tal, prop\u00f5e-se para o concelho de Faro uma bilh\u00e9tica integrada que seja flex\u00edvel, escal\u00e1vel e adapt\u00e1vel aos diferentes operadores de transportes, englobando:\n\n\n\n\nTransporte coletivo;\n\n\nBicicleta de uso p\u00fablico;\n\n\nParques de estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o (propostos no cap\u00edtulo referente ao estacionamento).\n\n\n\n\nNuma primeira an\u00e1lise identificaram-se quais os bilhetes simples que deveriam ser integrados com outros modos de transporte. Considera-se que o transporte coletivo rodovi\u00e1rio e mar\u00edtimo devem ser integrados, ou seja, os bilhetes do transporte coletivo poderiam ser usados tanto no servi\u00e7o realizado por autocarros como por barcos.\n\n\nA tabela seguinte apresenta, de forma esquem\u00e1tica e resumida, quais as bilh\u00e9ticas compat\u00edveis de serem integradas com outros modos (excluindo os passes mensais). Em termos de cadeia de desloca\u00e7\u00e3o a tabela deve ser lida na sequ\u00eancia coluna-linha. Por exemplo, o bilhete simples do transporte coletivo \u00e9 compat\u00edvel de ser integrado com o sistema de partilha de bicicletas (quem comprar um bilhete para o transporte coletivo tem acesso ao sistema bikesharing). J\u00e1 o bilhete simples do bikesharing n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel de ser integrado com o transporte coletivo (quem comprar um bilhete para o sistema bikesharing n\u00e3o tem acesso ao sistema de transporte coletivo).\n\n\nSempre que forem compat\u00edveis, \u00e9 suposto que com o bilhete simples do primeiro modo de transporte, acrescido de um determinado valor, seja poss\u00edvel o uso do segundo modo, sendo que o pre\u00e7o desse bilhete deve ser sempre inferior \u00e0 soma dos dois bilhetes simples.\n\n\n\n\n\n\n\n\n1\u00ba Modo/2\u00ba Modo\n\n\nTransporte Coletivo (Rodovi\u00e1rio e Mar\u00edtimo)\n\n\nBike Sharing\n\n\nParques Dissuasores\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTransporte Coletivo (Rodovi\u00e1rio e Mar\u00edtimo)\n\n\n\n\nCompat\u00edvel\n\n\nN\u00e3o compat\u00edvel\n\n\n\n\n\n\nBike Sharing\n\n\nN\u00e3o Compat\u00edvel\n\n\n\n\nN\u00e3o compat\u00edvel\n\n\n\n\n\n\nParques Dissuasores\n\n\nCompat\u00edvel\n\n\nCompat\u00edvel\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nTabela 7\n | Compatibilidades de integra\u00e7\u00e3o entre bilhetes simples. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nTal como se pode observar, o primeiro modo na cadeia de desloca\u00e7\u00e3o com maior n\u00famero de possibilidades de integra\u00e7\u00e3o de bilh\u00e9tica s\u00e3o os parques de longa dura\u00e7\u00e3o situados nas entradas da cidade (parques dissuasores 8 ), pois o objetivo deste Plano \u00e9 exatamente potenciar uma transfer\u00eancia modal dos ve\u00edculos individuais motorizados para os modos sustent\u00e1veis. Por outro lado, \u00e9 o modo com o qual os outros modos de transporte t\u00eam menos possibilidades de integra\u00e7\u00e3o, de forma a se promover que um utilizador de um determinado modo sustent\u00e1vel continue a sua cadeia de desloca\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outro modo sustent\u00e1vel.\n\n\nDepois desta primeira an\u00e1lise, identificaram-se quais as possibilidades de passes mensais integrados. Tal como para os bilhetes simples, os passes mensais do transporte coletivo rodovi\u00e1rio e mar\u00edtimo tamb\u00e9m devem ser integrados.\n\n\nPara os residentes interessados na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de partilha de bicicletas prop\u00f5e-se um pagamento anual simb\u00f3lico. Portanto, al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o entre o transporte coletivo mar\u00edtimo e rodovi\u00e1rio, apenas faz sentido serem integrados num passe mensal os parques dissuasores e o transporte coletivo. Prop\u00f5e-se que com o passe do transporte p\u00fablico seja poss\u00edvel estacionar gratuitamente nos parques dissuasores.\n\n\nProp\u00f5e-se ainda o estabelecimento de novas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o, devidamente\nadaptadas \u00e0s diferentes necessidades dos diferentes grupos, especialmente dos turistas e pessoas que se deslocam \u00e0 cidade em neg\u00f3cios, atrav\u00e9s de passes pr\u00e9-comprados para um, dois ou tr\u00eas dias. Pensa-se que deve igualmente haver integra\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria para o transporte coletivo: um bilhete \u00e9 v\u00e1lido durante 1 hora em todo o sistema, independentemente do n\u00famero de transbordos realizados e do tipo de transporte utilizado (autocarro ou barco).\n\n\nOu seja, haver\u00e3o duas modalidades de bilh\u00e9tica: \u00fanica (direcionada para um s\u00f3 modo de transporte) e integrada. A tabela seguinte apresenta as diversas op\u00e7\u00f5es para as duas modalidades.\n\n\n\n\nTabela 8\n | Tipo de bilhete para o Sistema de Mobilidade do Munic\u00edpio de Faro.  Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.\n\n\nSalienta-se que existe ainda a possibilidade de haver uma integra\u00e7\u00e3o do sistema de mobilidade do munic\u00edpio com o transporte coletivo ferrovi\u00e1rio. Embora fosse fundamental proceder a esta integra\u00e7\u00e3o, como esta parceria n\u00e3o depende exclusivamente do munic\u00edpio, n\u00e3o ser\u00e1 avaliada neste trabalho.",
            "title": "Proposta 25"
        },
        {
            "location": "/p26/",
            "text": "Preparar o sistema de informa\u00e7\u00e3o do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio para\npessoas com mobilidade reduzida e portadores de defici\u00eancia visual, com avisos\nsonoros e informa\u00e7\u00e3o em \nbraille\n.\n\n\n\n\nO sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio s\u00f3 estar\u00e1 completo se as paragens e o material circulante disponibilizarem informa\u00e7\u00e3o que guie e oriente o utente com defici\u00eancia visual relativamente \u00e0s decis\u00f5es que tem de tomar na escolha de determinado meio de transporte ou linha a seguir.\n\n\nEssa escolha apenas poder\u00e1 ser efetuada tendo conhecimento de um determinado conjunto de informa\u00e7\u00f5es, como sejam os hor\u00e1rios, paragens e tarif\u00e1rio praticado. Este tipo de informa\u00e7\u00e3o deve estar presente tanto nas paragens como nos ve\u00edculos, para que a sua consulta seja uma mais-valia na desloca\u00e7\u00e3o dos utentes com defici\u00eancia visual. Assim, \u00e9 importante que as paragens e ve\u00edculos sejam dotados de informa\u00e7\u00e3o em outras linguagens (Braille), ou formas de comunica\u00e7\u00e3o (\u00e1udio), permitindo uma maior abrang\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nA informa\u00e7\u00e3o visual existente deve possuir uma dimens\u00e3o que a torne acess\u00edvel a utentes com baixa acuidade visual e n\u00e3o ser colocada a uma altura superior a 1,4 metros, para permitir que pessoas de baixa estatura, ou pessoas que se deslocam em cadeiras de rodas, possam ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de forma aut\u00f3noma.",
            "title": "Proposta 26"
        },
        {
            "location": "/p27/",
            "text": "Readequar o terminal existente \u00e0s necessidades das pessoas com\nmobilidade reduzida.\n\n\n\n\nUm dos pontos positivos do munic\u00edpio, no que se refere \u00e0 mobilidade, \u00e9 que possui ve\u00edculos de transporte coletivo urbano novos, pouco poluentes e com piso rebaixado. Contudo, tal como se pode verificar na figura seguinte, o terminal urbano encontra-se indevidamente dimensionado, o que impossibilita, em alguns cais de embarque, a entrada nos autocarros de pessoas em cadeiras de rodas.\n\n\n\n\n\n\nFigura 65\n | Exemplo de cais de embarque indevidamente dimensionado. Fonte: mpt\n\u00ae\n, 2016.",
            "title": "Proposta 27"
        },
        {
            "location": "/p28/",
            "text": "Verificar a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da frota de t\u00e1xis de forma a colmatar\na poss\u00edvel oferta insuficiente dos mesmos nos meses de ver\u00e3o\n\n\n\n\nNa fase de estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico verificou-se que o n\u00famero de t\u00e1xis existente\nno munic\u00edpio pode n\u00e3o ser suficiente nos meses de ver\u00e3o. Assim, recomenda-se que seja feito\num estudo de procura acerca deste modo de transporte, verificando a potencial necessidade de\naumento de frota, mas levando em considera\u00e7\u00e3o a entrada no mercado de novas tecnologias,\ncomo a que a permite o funcionamento da aplica\u00e7\u00e3o Uber.",
            "title": "Proposta 28"
        },
        {
            "location": "/p29/",
            "text": "Realizar um estudo operacional relativo ao Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio que leve em considera\u00e7\u00e3o o novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.\n\n\n\n\nPara o n\u00edvel das propostas referentes ao transporte coletivo rodovi\u00e1rio ser mais aprofundado torna-se necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo operacional vocacionado exclusivamente para este modo de transporte. Desta forma ser\u00e1 poss\u00edvel considerar as propostas presentes neste Plano, nomeadamente as relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da plataforma intermodal e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com os parques de estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o, e o novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.\n\n\nEste imp\u00f5e que \u201ctodos os locais com popula\u00e7\u00e3o residente superior a 40 habitantes, (...) devem ter acesso a servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros flex\u00edvel ou (...) a servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros regular, que assegure a sua conex\u00e3o, direta ou atrav\u00e9s de transbordos, \u00e0 sede de munic\u00edpio respetivo.\u201d Ora, na fase de diagn\u00f3stico verificou-se que o transporte urbano, rural e interurbano/intermunicipal apresentam uma cobertura territorial que n\u00e3o abrange grande parte dos locais que possuem mais de 40 habitantes.\n\n\nApesar dos servi\u00e7os de transportes intermunicipal n\u00e3o serem da responsabilidade dos munic\u00edpios, este \u00e9 um ponto essencial na an\u00e1lise do transporte coletivo rodovi\u00e1rio, pelo que dever\u00e1 existir uma articula\u00e7\u00e3o efetiva entre os munic\u00edpios, as Comunidades Intermunicipais e o pr\u00f3prio Estado, que supervisiona os servi\u00e7os expressos, para que as liga\u00e7\u00f5es intermunicipais abranjam o maior n\u00famero de habitantes poss\u00edvel e assim diminuir a import\u00e2ncia do transporte individual.\n\n\nO novo regime jur\u00eddico tamb\u00e9m imp\u00f5e crit\u00e9rios de cobertura temporal que dever\u00e3o ser atendidos. Assim, o n\u00edvel m\u00ednimo de servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros deve cumprir requisitos relacionados com o hor\u00e1rio e as frequ\u00eancias de liga\u00e7\u00f5es dentro do concelho e entre concelhos. Os hor\u00e1rios dos servi\u00e7os de transporte devem ser adequados quer \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, quer ao per\u00edodo de funcionamento dos equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos, com\u00e9rcio e emprego.\n\n\nAdicionalmente, devem existir liga\u00e7\u00f5es entre os lugares com mais de 40 residentes e a respetiva sede de concelho, no m\u00ednimo, em tr\u00eas dias da semana, em que tem de existir um servi\u00e7o com in\u00edcio no lugar e em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sede de concelho no per\u00edodo da manh\u00e3 e uma circula\u00e7\u00e3o no sentido inverso, no per\u00edodo da tarde. No que diz respeito \u00e0s liga\u00e7\u00f5es entre sedes de concelho da mesma comunidade intermunicipal, deve ser garantido, no m\u00ednimo, uma circula\u00e7\u00e3o em cada sentido durante o per\u00edodo da manh\u00e3 e uma circula\u00e7\u00e3o em cada sentido durante o per\u00edodo de tarde.\n\n\nEm termos de comodidade, estas normas relacionam-se com o grau de conforto oferecido pelo servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros: a rede deve permitir liga\u00e7\u00f5es diretas entre as diversas zonas da \u00e1rea geogr\u00e1fica e deve ser minimizada a necessidade de efetuar transbordos entre diferentes modos de transporte. Assim, nas desloca\u00e7\u00f5es entre um local e uma sede de concelho n\u00e3o deve existir mais do que um transbordo e o tempo m\u00e9dio de espera n\u00e3o deve ultrapassar os 15 minutos. Nas desloca\u00e7\u00f5es entre sedes de concelho, tamb\u00e9m n\u00e3o deve existir mais do que um transbordo e o tempo m\u00e9dio de espera n\u00e3o deve exceder os 30 minutos.\n\n\nNo que se refere ao dimensionamento do servi\u00e7o, o novo regime jur\u00eddico relaciona a capacidade do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros com a procura. Os n\u00edveis m\u00ednimos exigem que as taxas de ocupa\u00e7\u00e3o sejam iguais ou inferiores ao n\u00famero homologado de lugares sentados e em p\u00e9 disponibilizados pelos ve\u00edculos, salvo exce\u00e7\u00f5es indicadas na regulamenta\u00e7\u00e3o.\n\n\nExistem igualmente crit\u00e9rios acerca da informa\u00e7\u00e3o disponibilizada ao p\u00fablico sobre os servi\u00e7os transporte de passageiros dispon\u00edveis. Para cumprir os n\u00edveis m\u00ednimos de servi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros, devem ser disponibilizados diagramas em todos os locais que permitem o acesso \u00e0 rede.\n\n\nA informa\u00e7\u00e3o disponibilizada deve ser de f\u00e1cil acesso e leitura e deve indicar: o percurso, paragens com identifica\u00e7\u00e3o dos interfaces e hor\u00e1rios, a identifica\u00e7\u00e3o do ponto de acesso em que se encontra, tarifas e t\u00edtulos de transportes disponibilizados no percurso e/ou na \u00e1rea geogr\u00e1fica em que se insere, incluindo outros modos de transporte com o qual seja efetuado interface, bem como as condi\u00e7\u00f5es de acesso a bonifica\u00e7\u00f5es e descontos.\n\n\nAcresce ainda, e quando aplic\u00e1vel, uma f\u00e1cil leitura da rota e hor\u00e1rios para acesso \u00e0 sede de concelho e \u00e0 cidade de refer\u00eancia, incluindo transbordos e modos de transporte a utilizar para o efeito. Toda a informa\u00e7\u00e3o deve ser clara e adequada e os passageiros devem ter acesso f\u00e1cil e conhecimento dos seus direitos nos v\u00e1rios modos de transporte, bem como dos deveres a respeitar e as cl\u00e1usulas contratuais gerais aplic\u00e1veis ao contrato de transporte entre o operador de transportes e o passageiro.\n\n\nToda a informa\u00e7\u00e3o referida deve ser divulgada, pelos operadores de transporte, na internet. Nesta deve constar informa\u00e7\u00e3o detalhada sobre as carater\u00edsticas do servi\u00e7o p\u00fablico de transporte prestado, em conformidade com as diretrizes do Instituto da Mobilidade e dos Transportes, I. P..",
            "title": "Proposta 29"
        },
        {
            "location": "/p30/",
            "text": "Implementar uma linha de minibus no centro hist\u00f3rico da cidade de Faro.\n\n\n\n\nEste servi\u00e7o pretende proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de mobilidade no centro hist\u00f3rico da cidade, onde o perfil das vias \u00e9 mais estreito, assim como de seguran\u00e7a e conforto, promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico em detrimento do individual.\n\n\nBasicamente, este sistema consiste na implementa\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de t\u00e1xi coletivo com itiner\u00e1rio fixo (eventualmente podem haver pequenos desvios, consoante as necessidades). Dentro do percurso pr\u00e9-definido (que pode estar marcado no ch\u00e3o atrav\u00e9s de uma linha de cor diferenciada), o minibus deixa o utente onde este desejar.\n\n\nO percurso deve incidir especialmente nas ruas pedonais da cidade, portanto as velocidades praticadas t\u00eam de ser bastante reduzidas. Recomenda-se que o material circulante seja el\u00e9trico, indo ao encontro das boas pr\u00e1ticas do munic\u00edpio neste aspeto.\n\n\nEm termos de tarif\u00e1rio, n\u00e3o deve haver distin\u00e7\u00e3o do praticado nas restantes linhas do transporte coletivo rodovi\u00e1rio, podendo-se estudar a possibilidade de este servi\u00e7o ser gratuito para os residentes no centro hist\u00f3rico.\n\n\n\n\n\n\nFigura 66\n | Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o do conceito minibus, nas cidades de Coimbra, Loures, Viana do Castelo e Portalegre. Fonte: IMTT, 2016.\n\n\nO servi\u00e7o \u00e9 especialmente vocacionado para os residentes do centro hist\u00f3rico (do qual se destaca a Vila Adentro), idosos, pessoas com mobilidade reduzida e turistas, promovendo-se a atratividade do centro hist\u00f3rico e dinamizando-se o com\u00e9rcio local.",
            "title": "Proposta 30"
        },
        {
            "location": "/p31/",
            "text": "Promover e incentivar a implementa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o car-sharing e prever\nlugares de estacionamento para o mesmo.\n\n\n\n\nNa fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico verificou-se que a taxa de motoriza\u00e7\u00e3o de Faro \u00e9 532 ve\u00edculos/1.000 habitantes, um valor acima da m\u00e9dia nacional, que \u00e9 de 443 ve\u00edculos/1.000 habitantes. Uma medida para contrariar este dado \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o car-sharing.\n\n\nEste \u00e9 um sistema em que as pessoas t\u00eam acesso a um autom\u00f3vel por um determinado per\u00edodo de tempo, mediante o pagamento de uma cota peri\u00f3dica ou de um pagamento pr\u00e9-estabelecido, sendo cada vez mais comum nas cidades europeias, incluindo nas portuguesas. \u00c9 uma medida que pretende desincentivar a compra do ve\u00edculo (muitas vezes a compra do segundo autom\u00f3vel, que \u00e9 utilizado maioritariamente para viagens que n\u00e3o se encontram na rotina da fam\u00edlia), ou seja, tenta racionalizar a posse do autom\u00f3vel (e como consequ\u00eancia o seu uso).\n\n\nUma das formas de promover este sistema \u00e9 prever a exist\u00eancia de lugares de estacionamento para os mesmos, com tarifas mais baratas em rela\u00e7\u00e3o ao estacionamento tradicional.",
            "title": "Proposta 31"
        },
        {
            "location": "/p32/",
            "text": "Promover e divulgar o sistema \ncar-pooling\n.\n\n\n\n\nNa fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico verificou-se que a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o dos autom\u00f3veis em Faro \u00e9 relativamente baixa (1,45 ocupantes/ve\u00edculo). O sistema car-pooling pretende melhorar este valor.\n\n\nEste sistema consiste em juntar v\u00e1rias pessoas com percursos similares, num s\u00f3 autom\u00f3vel, pertencente a uma das pessoas, permitindo reduzir o n\u00famero de autom\u00f3veis em circula\u00e7\u00e3o, o que por sua vez diminui a polui\u00e7\u00e3o. Basicamente, este sistema aumenta a efici\u00eancia do espa\u00e7o ocupado.\n\n\nPode ser promovido, por exemplo, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de pontos espec\u00edficos para o efeito (onde as pessoas entram e saem dos ve\u00edculos) ou da cria\u00e7\u00e3o de um site vocacionado especificamente para a cidade, servindo este de plataforma integradora entre os diversos utilizadores (existem no mercado plataformas de sistemas similares j\u00e1 com alguma difus\u00e3o, como por exemplo a BlaBlaCar).\n\n\nPara este efeito tamb\u00e9m j\u00e1 existem, em algumas cidades, aplica\u00e7\u00f5es para dispositivos m\u00f3veis. Outra medida promotora do mesmo seria a possibilidade de os carros com uma ocupa\u00e7\u00e3o superior a um determinado n\u00famero de ocupantes, utilizarem os corredores BUS.",
            "title": "Proposta 32"
        },
        {
            "location": "/p33/",
            "text": "Implementar novas vias.\n\n\n\n\nConsidera-se importante a constru\u00e7\u00e3o de novas vias no Munic\u00edpio de Faro, de forma a diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento em certos n\u00facleos urbanos e melhorar o acesso a vias locais. A tabela seguinte apresenta as vias propostas. J\u00e1 na \nFigura 68\n pode-se observar a localiza\u00e7\u00e3o das mesmas.\n\n\n\n\nVariante \u00e0 EN2\n\n\nAvenida Nascente Sta. B\u00e1rbara\n\n\nVariante \u00e0 ER 2-6\n\n\n3a Circular de Faro\n\n\nAvenida Estruturante Das Gambelas\n\n\nCircular Sul De Montenegro\n\n\nAvenida Poente Sta. B\u00e1rbara\n\n\nVia de Acesso Ao IKEA\n\n\nRua A\n\n\n\n\nTabela 9\n | Vias propostas para o Munic\u00edpio de Faro. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 68\n | Localiza\u00e7\u00e3o das vias propostas. Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 33"
        },
        {
            "location": "/p34/",
            "text": "Definir uma nova hierarquia vi\u00e1ria.\n\n\n\n\nA an\u00e1lise da hierarquia vi\u00e1ria atual, apresentada na fase de Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico do presente plano, permitiu identificar os tipos de vias presentes e estabelecer uma hierarquiza\u00e7\u00e3o das mesmas, possibilitando uma representa\u00e7\u00e3o da \u201ccapacidade vi\u00e1ria\u201d do territ\u00f3rio e da forma como se processam os fluxos de tr\u00e1fego atuais.\n\n\nAssim, prop\u00f5e-se uma nova hierarquia vi\u00e1ria, de modo a desenvolver uma rede concelhia estruturada e funcional, imputando aos eixos da rede fun\u00e7\u00f5es distintas, consoante a import\u00e2ncia que cada via tem para as desloca\u00e7\u00f5es dentro do concelho e para fora deste, e considerando os eixos previstos para o concelho. A proposta de hierarquiza\u00e7\u00e3o contempla quatro n\u00edveis de vias (existentes e propostas): as Vias Coletoras, as Vias Distribuidoras Principais, Vias Distribuidoras Locais e de Acesso Local:\n\n\n\n\nN\u00edvel I \u2013 Vias Coletoras \u2013 correspondem \u00e0s vias que, pelo seu perfil e capacidade, recebem e distribuem tr\u00e1fego ao longo do territ\u00f3rio nacional, quando pensado em termos regionais. As vias coletoras s\u00e3o mais direcionadas para as desloca\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia e longa dist\u00e2ncia, estando a fun\u00e7\u00e3o de acesso reduzida a uma express\u00e3o m\u00ednima.\n\n\n\n\nExistente: IP 1 (A 22).\n\n\nN\u00edvel II - Vias Distribuidoras Principais \u2013 S\u00e3o vias cujo principal objetivo \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego municipal, estabelecendo assim liga\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios aglomerados urbanos do Munic\u00edpio de Faro.\n\n\nExistente:  IC4;  EN125;  1\u00aa e 2\u00ba Fase da Variante \u00e0 EN125;  EN125-10;  ER2-6.\n\n\nProposta:  Variante \u00e0 EN2;  Variante \u00e0 ER 2-6.\n\n\nVias Distribuidoras Locais \u2013 S\u00e3o vias que t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o canalizar e distribuir, dentro dos aglomerados urbanos, o tr\u00e1fego com destino e origem na rede estruturante e garantir a acessibilidade aos espa\u00e7os adjacentes.\n\n\nExistente:  Estradas Municipais;  Caminhos Municipais;  Outras vias municipais (n\u00e3o classificadas como estradas e caminhos municipais).\n\n\nProposta:  Av. Estruturante de Gambelas;  Variante Poente Sta. Barbara de Nexe;  Variante Nascente Sta. Barbara de Nexe;  3\u00aa Circular de Faro;  Circular Sul de Montenegro;  Via de acesso a Sta. B\u00e1rbara de Nexe.\n\n\nVias de Acesso Local \u2013 As vias de acesso local incluem as vias de acesso \u00e0s zonas residenciais e comerciais, espa\u00e7os p\u00fablicos, parques de estacionamento e eventuais atividades associadas \u00e0 viv\u00eancia local.\n\n\nAs principais diferen\u00e7as para a atual s\u00e3o:\n\n\n\n\n\n\nCom a conclus\u00e3o da segunda fase da variante EN125, o segundo anel passa de distribuidora principal para distribuidora local;\n\n\n\n\n\n\nJ\u00e1 relativamente \u00e0 EN2, com a constru\u00e7\u00e3o da variante \u00e0 mesma, desce um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de distribuidora principal para distribuidora local;\n\n\n\n\n\n\nOutra diferen\u00e7a refere-se ao aglomerado urbano de Est\u00f3i, em que a ER2-6, entre as interse\u00e7\u00f5es com a EN2 e a EM516, desce igualmente um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de distribuidora principal para distribuidora local.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 69\n | Proposta de Hierarquia Vi\u00e1ria na cidade de Faro Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 34"
        },
        {
            "location": "/p35/",
            "text": "Aplicar medidas de acalmia de tr\u00e1fego\n\n\n\n\nEstas medidas pretendem reduzir a polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica, limitar o tr\u00e1fego de atravessamento, diminuir o consumo de combust\u00edvel e, principalmente, reduzir as velocidades dos ve\u00edculos, diminuindo-se desta forma os acidentes e estabelecendo um ambiente mais humanizado e particularmente seguro para os utilizadores mais vulner\u00e1veis do espa\u00e7o p\u00fablico, isto \u00e9, pe\u00f5es e ciclistas. Estas medidas consistem essencialmente em altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \u00e0 geometria das vias, cujo principal objetivo \u00e9 reduzir as velocidades praticadas. Estas altera\u00e7\u00f5es incluem:\n\n\n\n\nDeflex\u00f5es verticais: dispositivos que permitem alterar o alinhamento vertical do espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o, tais como lombas (medida de acalmia de tr\u00e1fego mais utilizada, atualmente, em todo o mundo), bandas sonoras e plataformas elevadas nas interse\u00e7\u00f5es ou em sec\u00e7\u00e3o, normalmente associadas a travessias pedonais (ver figura seguinte). Na sua implementa\u00e7\u00e3o deve-se ter em conta o seu correto dimensionamento. Para tal, sugere-se o dimensionamento proposto pelo manual do IMT relativamente \u00e0s medidas de acalmia de tr\u00e1fego.\n\n\n\n\nSalienta-se, contudo, que este tipo de medida n\u00e3o \u00e9 seletiva, ou seja, todos os tipos de ve\u00edculos s\u00e3o prejudicados, incluindo os ve\u00edculos de emerg\u00eancia. Tem, portanto, de se ter um particular cuidado na escolha dos locais para a implementa\u00e7\u00e3o das deflex\u00f5es verticais.\n\n\n\n\n\n\nFigura 70\n | Exemplo de plataforma elevada com atravessamento pedonal, Faro Fonte: mpt\u00ae, 2015.\n\n\n\n\nDeflex\u00f5es horizontais: medidas que promovem a altera\u00e7\u00e3o do alinhamento horizontal do espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o e obrigam os ve\u00edculos a desviar a sua trajet\u00f3ria, tais como gincanas (ver figura seguinte), estreitamento, lateral ou central, da largura da via (estrangulamentos), estreitamento das entradas das interse\u00e7\u00f5es (extens\u00f5es dos passeios, que diminuem o comprimento do atravessamento pedonal (ver \nFigura 72\n) ou rotundas/mini-rotundas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 71\n | Exemplo de uma gincana Fonte: CCDRN, 2008 apud County Surveyors Society, 1994.\n\n\n\n\n\n\nFigura 72\n | Exemplo estreitamento das entradas das interse\u00e7\u00f5es Fonte: CDRN, 2008.\n\n\n\n\nCondicionantes \u00e0 conectividade da rede vi\u00e1ria: elementos construtivos que visam interromper, parcial ou totalmente, a circula\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego motorizado de atravessamento, tais como barreiras transversais em sec\u00e7\u00e3o, que podem ter como consequ\u00eancia o corte total ou parcial de uma via, e barreiras diagonais nas intersec\u00e7\u00f5es (ver figura seguinte).\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 73\n | Exemplo de barreiras diagonais nas interse\u00e7\u00f5es Fonte: IMTT, 2011.\n\n\nExistem ainda outras medidas de acalmia de tr\u00e1fego que n\u00e3o implicam altera\u00e7\u00e3o da geometria das vias, das quais se destacam:\n\n\n\n\n\n\nSem\u00e1foros de controlo de velocidade;\n\n\n\n\n\n\nElementos que indicam a aproxima\u00e7\u00e3o de travessias para pe\u00f5es, tais como bandas crom\u00e1ticas, sistemas especiais de ilumina\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o vertical (j\u00e1 existem sistemas que indicam, em tempo real, a presen\u00e7a de pe\u00f5es nas passagens).\n\n\n\n\n\n\nEstas medidas devem ser aplicadas em bairros residenciais, nas vias locais, em zonas envolventes de vias escolares ou hospitalares e em zonas que se pretendem proteger do tr\u00e1fego de atravessamento.",
            "title": "Proposta 35"
        },
        {
            "location": "/p36/",
            "text": "Implementar Zonas 30\n\n\n\n\nAs zonas 30 s\u00e3o \u00e1reas definidas de circula\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea, onde a velocidade \u00e9 limitada a 30 km/h e onde as entradas e sa\u00eddas s\u00e3o indicadas por sinaliza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o objeto de ordenamento espec\u00edfico. Aproveita-se para fazer uma requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os tendo em vista uma mobilidade sustent\u00e1vel, ou seja, as zonas 30 s\u00e3o uma das tipologias de interven\u00e7\u00e3o integrada de acalmia de tr\u00e1fego.\n\n\nEste conceito foi aplicado em alguns pa\u00edses europeus e apresenta resultados muito interessantes quanto ao n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de acidentes e v\u00edtimas (a figura seguinte apresenta uma explica\u00e7\u00e3o para este facto), redu\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e9dia dos autom\u00f3veis e diminui\u00e7\u00e3o dos volumes de tr\u00e1fego.\n\n\n\n\n\n\nFigura 74\n | Velocidade e riscos para um pe\u00e3o ou ciclista que surja 15 metros \u00e0 frente de um ve\u00edculo motorizado Fonte: CE, Cidades para Bicicletas Cidades de Futuro, 2000.\n\n\nTal como refere IMTT (2011), \u201co regime de circula\u00e7\u00e3o para zonas 30 (\u2026) ainda n\u00e3o se encontra definido em Portugal, estando dependente de altera\u00e7\u00f5es ao C\u00f3digo da Estrada. Contudo, a sua defini\u00e7\u00e3o, assim como a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos reguladores a aplicar nestas zonas, constituem a\u00e7\u00f5es-chave da Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria 2008-2015\u201d.\n\n\nO conceito de zona 30 deve ser implementado no maior n\u00famero poss\u00edvel de \u00e1reas residenciais. Desta forma, contraria-se o atual sistema de imposi\u00e7\u00e3o de velocidades m\u00e1ximas por hierarquia de via, o que significa que nem todas as ruas de bairros residenciais apresentam velocidades m\u00e1ximas inferiores a 30 km/h.\n\n\nNo interior destas \u00e1reas \u00e9 necess\u00e1ria uma implementa\u00e7\u00e3o generalizada de medidas de acalmia de tr\u00e1fego, apresentadas no ponto anterior. J\u00e1 \u00e0 entrada destes espa\u00e7os deve haver sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e horizontal, tal como demonstra a \nFigura 75\n.\n\n\n\n\n\n\nFigura 75\n | Exemplos de sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal e vertical nas entradas das zonas 30, Friburgo, Alemanha Fonte: mpt\u00ae, 2015.\n\n\nNormalmente existe nestas \u00e1reas uma separa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o destinado aos pe\u00f5es, do destinado aos restantes modos de transporte, podendo tamb\u00e9m existir espa\u00e7os partilhados por todos os modos. De uma maneira geral, n\u00e3o existem passadeiras dentro das Zonas 30, salvo em situa\u00e7\u00f5es excecionais relacionadas com a seguran\u00e7a dos pe\u00f5es. Desta forma, os pe\u00f5es podem atravessar em qualquer local, desde que o fa\u00e7am de forma segura, mesmo quando n\u00e3o t\u00eam prioridade face aos restantes modos de transporte.\n\n\nOs ciclistas devem partilhar a via de circula\u00e7\u00e3o com os autom\u00f3veis, com a possibilidade de circular em sentido contr\u00e1rio nas vias de sentido \u00fanico. Contudo, real\u00e7a-se que os cidad\u00e3os de Faro ainda n\u00e3o est\u00e3o familiarizados com este conceito. Portanto, sugere-se a implanta\u00e7\u00e3o destas zonas numa determinada \u00e1rea, monitorizando os resultados e verificando qual o n\u00edvel de segrega\u00e7\u00e3o mais adaptado \u00e0 realidade de Faro e ao grau de aceita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A \nFigura 76\n apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde \u00e9 poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o das Zonas 30.\n\n\n\n\n\n\nFigura 76\n | \u00c1reas poss\u00edveis para a implementa\u00e7\u00e3o das zonas 30 Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 36"
        },
        {
            "location": "/p37/",
            "text": "Promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis de transporte no acesso \u00e0 Ilha de Faro\n\n\n\n\nA ilha \u00e9 um espa\u00e7o natural de excel\u00eancia, que deve ser preservado. A primeira infraestrutura que se encontra ao entrar na ilha \u00e9 um parque de estacionamento, que cria, direta e indiretamente, press\u00e3o sobre os ecossistemas.\n\n\nA limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ve\u00edculos que entra na ilha e a consequente redu\u00e7\u00e3o da necessidade de estacionamento seria uma oportunidade para a revitaliza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, tornando-o num local mais agrad\u00e1vel para a pr\u00e1tica de turismo. A ponte deveria estar preferencialmente direcionada para a desloca\u00e7\u00e3o em modos sustent\u00e1veis (os autocarros passariam a poder entrar na ilha).\n\n\nEm \u00e9poca alta, o tr\u00e1fego de ve\u00edculos individuais motorizados para a Ilha de Faro deve ser limitado a residentes, opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas, ve\u00edculos priorit\u00e1rios, acesso ao parque de campismo e determinados grupos de atividades econ\u00f3micas, nomeadamente os pescadores.\n\n\nPor uma quest\u00e3o de coer\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o de medidas, torna-se imprescind\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento no exterior da Ilha (constru\u00eddo no per\u00edodo que mediou entre a fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico e a que ora se apresenta), cuja localiza\u00e7\u00e3o pode ser observada na \nFigura 78\n (tem uma capacidade entre 900 a 1000 lugares). O percurso pedonal entre este parque e a ilha deve ser revitalizado, sendo que os passeios devem ter uma largura consider\u00e1vel e estar preparados para uma acessibilidade universal.\n\n\nDepois de ser feita uma an\u00e1lise \u00e0 frequ\u00eancia das linhas de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com percursos no eixo \u201cparque de estacionamento-Ilha de Faro\u201d, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que a mesma \u00e9 quase sempre superior a 15 minutos (tempo de desloca\u00e7\u00e3o m\u00e9dio a p\u00e9 entre o parque proposto e a Ilha). Como um aumento da frequ\u00eancia neste tro\u00e7o iria implicar igualmente um aumento nos restantes tro\u00e7os dos percursos das linhas (nos quais, provavelmente, a procura n\u00e3o justifica esta op\u00e7\u00e3o), recomenda-se um servi\u00e7o de transporte espec\u00edfico para este tro\u00e7o, podendo eventualmente ser concessionado a privados.\n\n\nProp\u00f5e-se que, em \u00e9poca alta, o parque de estacionamento seja tarifado e que o pre\u00e7o inclua o servi\u00e7o de transporte supracitado. Em \u00e9poca baixa, de forma a n\u00e3o se prejudicar a atividade econ\u00f3mica da ilha, pode-se considerar a possibilidade de o parque de estacionamento ser gratuito e o acesso \u00e0 ilha ser feito sem restri\u00e7\u00f5es.\n\n\nAos residentes na ilha que n\u00e3o t\u00eam garagem pr\u00f3pria, prop\u00f5e-se a atribui\u00e7\u00e3o de um cart\u00e3o de estacionamento por fogo de resid\u00eancia que permita o estacionamento na via p\u00fablica: aven\u00e7as para residentes, sem custos ou a custos muito reduzidos. Os pescadores que comprovem a sua atividade dever\u00e3o igualmente poder estacionar e entrar com autom\u00f3veis na ilha. Para o controlo do acesso \u00e0 ilha por autom\u00f3vel recomenda-se um sistema de barreiras remov\u00edveis (que s\u00f3 descem para os grupos previamente autorizados), \u00e0 semelhan\u00e7a do proposto para as zonas pedonais. Pensa-se que o estacionamento na ilha merece um regulamento espec\u00edfico para o efeito.\n\n\nO parque de estacionamento localizado no interior da ilha (na entrada da mesma \u2013 ver \nFigura 79\n, que atualmente tem mais de 200 lugares, dever\u00e1 ser repensado quanto \u00e0 sua dimens\u00e3o (estes lugares poder\u00e3o substitu\u00eddos, total ou parcialmente, pelo parque no exterior da Ilha). Em todas as vias da ilha poder\u00e3o circular bicicletas em coexist\u00eancia com o tr\u00e1fego autom\u00f3vel. Assim, dever\u00e1 ser implementado um n\u00famero significativo de cicloparques (al\u00e9m do ponto de bike-sharing j\u00e1 referido no cap\u00edtulo relativo \u00e0s bicicletas).\n\n\n\n\n\n\nFigura 77\n | Vista do exterior para a ilha e da ilha para o exterior Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 78\n | Localiza\u00e7\u00e3o do novo parque de estacionamento Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\n\n\nFigura 79\n | Localiza\u00e7\u00e3o do parque existente na entrada ilha Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 37"
        },
        {
            "location": "/p38/",
            "text": "Substituir progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica por parques.\n\n\n\n\nUm dos riscos identificados na fase de estudo de carateriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico \u00e9 \u201ca cidade ser um estacionamento ao ar livre\u201d. Realmente, Faro ainda n\u00e3o segue as melhores tend\u00eancias internacionais relativamente ao sistema de estacionamento.\n\n\nEste Plano j\u00e1 promove a retirada do estacionamento existente na via p\u00fablica de alguns locais (de forma a ser poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o pedonais ou de ciclovias), nomeadamente na Estrada de S\u00e3o Lu\u00eds, Rua do Alportel e Rua Jo\u00e3o Dias.\n\n\nRecomenda-se que esta medida seja alargada a outras \u00e1reas da cidade, substituindo parte do estacionamento existente na via p\u00fablica por parques, medida que deve ser integrada com a proposta seguinte, referente aos parques dissuasores localizados nas entradas da cidade.\n\n\nA substitui\u00e7\u00e3o por parques cobertos ou subterr\u00e2neos tamb\u00e9m \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o considerada interessante sob o ponto de vista da humaniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.\n\n\n\n\n\n\nFigura 80\n | Exemplo de zonas ocupadas com infraestrutura para autom\u00f3veis que foram reconvertidas em zonas para as pessoas (Lisboa, Guimar\u00e3es, Albergaria-a-Velha, Mafra) Fonte: http://www.urb-i.com.\n\n\nUma solu\u00e7\u00e3o praticada em alguns pa\u00edses s\u00e3o os parklets. Estes s\u00e3o \u00e1reas cont\u00edguas aos passeios, nas quais s\u00e3o constru\u00eddas estruturas tendo em vista a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de lazer e conv\u00edvio, onde anteriormente havia lugares de estacionamento para autom\u00f3veis (ver \nFigura 81\n).\n\n\n\n\nFigura 81\n | Exemplos de parklets Fonte: www.innaturasa.com.br/ www.nacto.org.",
            "title": "Proposta 38"
        },
        {
            "location": "/p39/",
            "text": "Criar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro urbano (dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em coordena\u00e7\u00e3o com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio A maioria dos movimentos de entrada na cidade de Faro s\u00e3o realizados em transporte individual motorizado. A crescente utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual resulta, em muitos casos, da oferta insuficiente de transporte p\u00fablico, principalmente nas desloca\u00e7\u00f5es em que a origem/destino se situa em zonas de baixa procura. Neste sentido, a exist\u00eancia de parques localizados nas entradas/sa\u00eddas da cidade, em complementaridade com o uso do transporte p\u00fablico, s\u00e3o dissuasores da entrada de ve\u00edculos nas zonas centrais da cidade.\n\n\nO presente plano prop\u00f5e assumir um parque existente como dissuasor, bem como a cria\u00e7\u00e3o de tr\u00eas novos parques nas principais entradas da cidade, onde existe f\u00e1cil acesso ao transporte coletivo rodovi\u00e1rio, e um parque localizado no eixo que d\u00e1 acesso \u00e0 Ilha de Faro. Assim, promove-se a complementaridade entre diversos modos de transporte \u2013 intermodalidade \u2013 atrav\u00e9s de cadeias de desloca\u00e7\u00e3o, utilizando, de forma otimizada, as especifica\u00e7\u00f5es de cada modo de transporte (autom\u00f3vel-parque dissuasor-autocarro-marcha a p\u00e9).\n\n\nEsta medida \u00e9 designada por park&ride e a bilh\u00e9tica, tal como foi referido na medida relativa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da mesma, dever\u00e1 ser introduzida. Esta \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es mais importantes do Plano pois permite que a\u00e7\u00f5es como a tarifa\u00e7\u00e3o do estacionamento nas zonas centrais da cidade ou a redu\u00e7\u00e3o das faixas para autom\u00f3veis sejam realiz\u00e1veis. Por outro lado, t\u00eam de ser oferecidas alternativas de excel\u00eancia ao autom\u00f3vel, nomeadamente um bom transporte coletivo rodovi\u00e1rio e uma rede cicl\u00e1vel coerente e cont\u00ednua. Salienta-se, que este tipo de estacionamento poder\u00e1 ser de longa dura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nFigura 82\n | Exemplo de parque dissuasor e dist\u00e2ncias/tempo compat\u00edveis com a marcha a p\u00e9. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nA proposta para a localiza\u00e7\u00e3o destes parques de estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o teve em conta, de um modo geral os seguintes fatores: localiza\u00e7\u00e3o nas entradas da cidade, exist\u00eancia de oferta de transporte p\u00fablico urbano com elevada frequ\u00eancia, f\u00e1cil acesso \u00e0 rede vi\u00e1ria urbana e interurbana, parques j\u00e1 existentes e disponibilidade de espa\u00e7o. Prop\u00f5e-se que os parques tenham inicialmente, no m\u00ednimo, 100 lugares (dever\u00e1 ser reservado espa\u00e7o para uma futura expans\u00e3o).\n\n\nAl\u00e9m dos parques situados nas entradas da cidade, prop\u00f5e-se ainda, tal como j\u00e1 foi referido anteriormente, um parque dissuasor da entrada de ve\u00edculos na ilha de Faro (este dever\u00e1 conter entre 900 a 1000 lugares). Neste sentido, foram propostos cinco parques dissuasores (ver figura seguinte):\n\n\n\n\nParque pr\u00f3ximo \u00e0 plataforma intermodal;\n\n\nParque existente pr\u00f3ximo ao Teatro das Figuras e Parque Ribeirinho; \uf0a7 Parque pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da EN2 na cidade;\n\n\nParque pr\u00f3ximo \u00e0 antiga EN125 \u2013 eixo Faro-Olh\u00e3o;\n\n\nParque pr\u00f3ximo da Ilha de Faro.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 83\n | Localiza\u00e7\u00e3o dos parques dissuasores propostos para a cidade de Faro e seu enquadramento com a oferta atual de transporte coletivo rodovi\u00e1rio/tempos de desloca\u00e7\u00e3o a p\u00e9. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nTal como se pode observar, apesar de existir oferta de transporte p\u00fablico nas proximidades de todos os parques, torna-se necess\u00e1rio que esta exista dentro dos mesmos. Existem, portanto, duas op\u00e7\u00f5es: ou se redefine os itiner\u00e1rios dos circuitos existentes ou se incluem novos circuitos.\n\n\nPensa-se que a primeira op\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais vi\u00e1vel tanto por motivos financeiros como pelo facto de n\u00e3o ser necess\u00e1rio um acr\u00e9scimo significativo no n\u00famero de quil\u00f3metros percorridos mensalmente. Estes parques dever\u00e3o ter pontos de partilha de bicicletas, j\u00e1 previstos no cap\u00edtulo referente \u00e0s mesmas.",
            "title": "Proposta 39"
        },
        {
            "location": "/p40/",
            "text": "Refor\u00e7ar o papel do estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada\n\n\n\n\nAtualmente existe um elevado n\u00famero de lugares de estacionamento gratuito, o que induz a entrada de autom\u00f3veis nos espa\u00e7os mais centrais da cidade. A gest\u00e3o do sistema de estacionamento, em particular a restri\u00e7\u00e3o da oferta ou a sua tarifa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma medida que o utilizador sente direta e imediatamente e que, portanto, tende a ser extremamente eficaz na utiliza\u00e7\u00e3o racional do autom\u00f3vel.\n\n\nCom o objetivo de se potenciar uma utiliza\u00e7\u00e3o racional e disciplinada do espa\u00e7o p\u00fablico e, consequentemente facilitar o acesso a estacionamento, existe, na cidade, uma delimita\u00e7\u00e3o de zonas de estacionamento tarifadas que merecem ser aferidas.\n\n\nA aplica\u00e7\u00e3o de tarifas no estacionamento pode condicionar a utiliza\u00e7\u00e3o de lugares, bem como o tipo de utilizador, promovendo a rotatividade de lugares. Por outro lado, a aplica\u00e7\u00e3o de tarifas poder\u00e1 assegurar verbas para as despesas de opera\u00e7\u00e3o e controlo das infraestruturas de estacionamento, bem como subsidiar a opera\u00e7\u00e3o de outros modos de transporte mais sustent\u00e1veis, dos quais se destaca o transporte p\u00fablico, a infraestrutura cicl\u00e1vel ou pedonal.\n\n\nAs \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de viagens, como sejam estabelecimentos comerciais ou equipamentos coletivos, encontram-se associadas, em geral, aos maiores n\u00edveis de procura de estacionamento. Como as zonas em que se ir\u00e3o focar as propostas s\u00e3o servidas por um servi\u00e7o de transporte p\u00fablico e de f\u00e1cil acesso a p\u00e9 a partir das zonas envolventes, a oferta de estacionamento tarifada dever\u00e1 ser revista.\n\n\nA figura seguinte apresenta o estacionamento tarifado existente: zonas de estacionamento tarifado na via p\u00fablica e parques.\n\n\n\n\n\n\nFigura 84\n | Estacionamento tarifado existente. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nProp\u00f5e-se que seja dada particular aten\u00e7\u00e3o ao estacionamento localizado dentro da \u00e1rea compreendida pelo segundo anel da cidade (nas vias onde j\u00e1 existe estacionamento), contudo, a eventual tarifa\u00e7\u00e3o apenas dever\u00e1 ser efetivada depois da implementa\u00e7\u00e3o dos parques dissuasores e da cria\u00e7\u00e3o de efetivas alternativas para a popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 bidirecional: a medida relativa ao park&ride s\u00f3 faz sentido de ser aplicada se o estacionamento nas \u00e1reas mais centrais (de maior press\u00e3o) for tarifado.\n\n\nRecomenda-se igualmente a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento de apoio \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e ao terminal rodovi\u00e1rio. Este parque dever\u00e1 ser gratuito para quem apresentar um bilhete de transporte coletivo ferrovi\u00e1rio ou rodovi\u00e1rio. Caso contr\u00e1rio dever\u00e1 ser tarifado e contribuir para a oferta de estacionamento de curta dura\u00e7\u00e3o. A \nFigura 85\n apresenta a proposta relativa \u00e0s vias com estacionamento tarifado e aos parques\n10\n.\n\n\nNota 10: Quando as pol\u00edticas relativas ao estacionamento do Munic\u00edpio forem implementadas, deve ser feita uma avalia\u00e7\u00e3o ao parque de estacionamento localizado no Largo de S\u00e3o Francisco, devido \u00e0 sua dimens\u00e3o e caracter\u00edsticas.\n\n\n\n\n\n\nFigura 85\n | Estacionamento proposto. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nO acesso por autom\u00f3vel \u00e0s escolas que se encontram dentro da \u00e1rea tarifada n\u00e3o deve ser prejudicado. Portanto, recomenda-se que as mesmas tenham lugares espec\u00edficos para os pais deixarem os alunos de forma r\u00e1pida, segura e gratuita (kiss&ride).\n\n\nCabe ao munic\u00edpio a gest\u00e3o do estacionamento nestas \u00e1reas da cidade (por meios pr\u00f3prios ou atrav\u00e9s de concess\u00e3o), devendo garantir uma pol\u00edtica de estacionamento que estimule a rotatividade da oferta e desincentivar o estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o, promovendo, desta forma, maiores n\u00edveis de acessibilidade aos \u201cutilizadores finais\u201d.\n\n\nNas vias com estacionamento tarifado, o in\u00edcio e o fim de zona devem estar devidamente sinalizados, de acordo com o C\u00f3digo da Estrada e o Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o de Tr\u00e2nsito. No interior das zonas, o estacionamento dever\u00e1 ser demarcado com sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal e vertical nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor aplic\u00e1vel.",
            "title": "Proposta 40"
        },
        {
            "location": "/p41/",
            "text": "Implementar zonas de estacionamento com tarifas diferenciadas\n\n\n\n\nA tarifa\u00e7\u00e3o do estacionamento nas zonas mais centrais da cidade contribui para uma redu\u00e7\u00e3o efetiva do n\u00famero de ve\u00edculos que estacionam por longos per\u00edodos de tempo e, consequentemente, induzir\u00e1 um aumento da rota\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, permitindo-se, deste modo, que as \u00e1reas de elevada atra\u00e7\u00e3o de viagens disponham de uma oferta constante de lugares. Por outro lado, a proposta da implementa\u00e7\u00e3o de parques de estacionamento de longa dura\u00e7\u00e3o nas entradas da cidade minimiza a entrada de ve\u00edculos na cidade.\n\n\nA estrat\u00e9gia desenvolvida, assente nas propostas apresentadas, quer na via p\u00fablica quer em parques, implica o pagamento de uma determinada tarifa (tal como acontece atualmente), consoante a zona em que o estacionamento se insere e o objetivo pretendido. Ou seja, as tarifas propostas encontram-se diferenciadas em patamares, correspondendo cada patamar a uma diferente zona da cidade. Estas foram definidas em fun\u00e7\u00e3o dos seguintes crit\u00e9rios:\n\n\n\n\nExist\u00eancia de equipamentos e servi\u00e7os;\n\n\nProcura de estacionamento;\n\n\nLugares de estacionamento dispon\u00edveis;\n\n\nRota\u00e7\u00e3o pretendida;\n\n\nDist\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o ao centro (\u00e0 medida que a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao centro da cidade diminui o custo deve aumentar).\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 86\n | Rela\u00e7\u00e3o procura de estacionamento vs. pre\u00e7o. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nNeste contexto s\u00e3o propostas tr\u00eas zonas que se encontram delimitadas da seguinte forma:\n\n\n\n\nZona de Alta Rota\u00e7\u00e3o (zona vermelha) \u2013 a \u00e1rea delimitada pelas vias que atualmente t\u00eam estacionamento tarifado (assumindo que s\u00e3o as \u00e1reas com maior procura) dever\u00e1 constituir a zona de alta rota\u00e7\u00e3o, apresentando a tarifa mais elevada. Nesta zona encontra-se igualmente inclu\u00eddo, pela sua centralidade, o parque proposto para a zona envolvente da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria/terminal rodovi\u00e1rio;\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 87\n | Zona de alta rota\u00e7\u00e3o. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\nZona de M\u00e9dia Rota\u00e7\u00e3o (zona laranja) \u2013 Ponderar, mediante a pol\u00edtica de estacionamento a concretizar em estreita rela\u00e7\u00e3o com a estrat\u00e9gia global de mobilidade, a fun\u00e7\u00e3o a atribuir a esta segunda coroa de estacionamento compreendida pelo segundo anel;\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 88\n | Zona de m\u00e9dia rota\u00e7\u00e3o. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\nZona de Baixa Rota\u00e7\u00e3o (zona verde) \u2013 parques dissuasores, com as tarifas mais reduzidas (ou eventualmente gratuito), devendo estas ter duas op\u00e7\u00f5es: pre\u00e7o apenas para o estacionamento e pre\u00e7o para o sistema Park&Ride\n11\n.\n\n\n\n\nNota 11: Tal como j\u00e1 foi referido na medida relativa \u00e0 Ilha de Faro, o parque dissuasor da entrada de ve\u00edculos para este espa\u00e7o poder\u00e1 ser gratuito nos meses de \u00e9poca baixa.\n\n\n\n\n\n\nFigura 89\n | Zona de baixa rota\u00e7\u00e3o. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nDever\u00e1 haver um equil\u00edbrio das tarifas praticadas pelos diferentes tipos e regimes de oferta de estacionamento (via p\u00fablica vs. parques; e concess\u00e3o p\u00fablica vs. privada), para que n\u00e3o exista uma grande disparidade de pre\u00e7os na mesma zona.\n\n\nO crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o de tarifas dever\u00e1 ser efetuado em fun\u00e7\u00e3o das zonas em que o estacionamento se encontra e n\u00e3o se o mesmo \u00e9 em parques privados ou p\u00fablicos. Contudo, quando coexistem na mesma zona parques e lugares na via p\u00fablica, os primeiros devem apresentar tarifas mais baixas.",
            "title": "Proposta 41"
        },
        {
            "location": "/p42/",
            "text": "Criar mecanismos que possibilitem a redu\u00e7\u00e3o do estacionamento ilegal\n\n\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas nos locais onde existe estacionamento ilegal \u00e9 uma medida considerada fundamental de forma a se evitar que os ve\u00edculos sobreponham os passeios. Atualmente, o tipo de barreira mais difundida s\u00e3o os pilaretes. Contudo, existem outro tipo de barreiras visualmente mais apelativas (ver figura seguinte).\n\n\n\n\n\n\nFigura 90\n | Exemplos de barreiras f\u00edsicas que impedem o estacionamento ilegal. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nO refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento constitui tamb\u00e9m uma recomenda\u00e7\u00e3o fundamental. A aus\u00eancia de civismo, associado a um desenho inadequado e \u00e0 morfologia antiga de algumas zonas, leva a que o estacionamento ilegal, na cidade de Faro, seja uma das barreiras mais frequente \u00e0 acessibilidade universal.",
            "title": "Proposta 42"
        },
        {
            "location": "/p43/",
            "text": "Dimensionar corretamente o estacionamento para pessoas com mobilidade reduzida.\n\n\n\n\nRecomenda-se que os lugares reservados a pessoas com mobilidade reduzida tenham as seguintes caracter\u00edsticas:\n\n\n\n\nDimens\u00e3o m\u00ednima de 2,50 metros de largura por 5,00 metros de comprimento;\n\n\nFaixa de acesso lateral com, pelo menos, 1,00 metro de largura; \uf0a7 Contemplar uma rampa para o passeio, sempre que necess\u00e1rio;\n\n\nEstar devidamente sinalizado e identificado, com sinal modelo H1a com placa adicional modelo M11d e pintura do sinal universal de acessibilidade no seu centro, em cor contrastante e com dimens\u00f5es de 1,00 por 1,00 metro;\n\n\nAs rampas de acesso ao passeio dever\u00e3o ter em aten\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas expostas legalmente (Decreto-Lei n.\u00ba 163/2006, de 8 de agosto) relativamente \u00e0 largura, inclina\u00e7\u00e3o, cor e textura.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 91\n | Estacionamento para pessoas com mobilidade reduzida - obl\u00edquo e longitudinal. Fonte: mpt\u00ae, 2015.",
            "title": "Proposta 43"
        },
        {
            "location": "/p44/",
            "text": "Criar lugares de estacionamento para cargas e descargas.\n\n\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de novos lugares de estacionamento para cargas e descargas \u00e9 fundamental para esta atividade n\u00e3o afetar a desloca\u00e7\u00e3o de pessoas, especialmente no modo pedonal, e o estacionamento de ve\u00edculos particulares.\n\n\nA import\u00e2ncia desta medida \u00e9 refor\u00e7ada pela expans\u00e3o das zonas pedonais, o que implica que nem todos os estabelecimentos ter\u00e3o locais para cargas e descargas pertos dos mesmos. Recomenda-se que as opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas apenas possam acontecer nos lugares reservados para o efeito.",
            "title": "Proposta 44"
        },
        {
            "location": "/p45/",
            "text": "Promover a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos menos poluentes para a distribui\u00e7\u00e3o de cargas nas zonas pedonais da cidade.\n\n\n\n\nO transporte de carga dentro das zonas pedonais deve ser feito preferencialmente em carros de m\u00e3o e em ve\u00edculos a pedais (ver figura seguinte) ou por ve\u00edculos el\u00e9tricos de pequenas dimens\u00f5es. Pode-se estudar a possibilidade deste tipo de ve\u00edculos, ao contr\u00e1rio dos restantes, poder entrar nestas zonas em todos os per\u00edodos hor\u00e1rios.\n\n\n\n\n\n\nFigura 92\n | Exemplos de sistemas de transporte de carga n\u00e3o motorizados. Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 45"
        },
        {
            "location": "/p46/",
            "text": "Restringir os hor\u00e1rios em que os ve\u00edculos pesados podem circular nas\nzonas mais centrais da cidade.\n\n\n\n\nOs ve\u00edculos pesados n\u00e3o devem poder circular nas zonas centrais da cidade em todos os per\u00edodos do dia. Assim sendo, sugere-se que os mesmos s\u00f3 possam circular na \u00e1rea situada dentro do Segundo Anel nos seguintes hor\u00e1rios: 10 \u00e0s 12 horas e 15 \u00e0s 17 horas.",
            "title": "Proposta 46"
        },
        {
            "location": "/p47/",
            "text": "Regulamentar as cargas e descargas no munic\u00edpio.\n\n\n\n\nSegundo o diagn\u00f3stico realizado na primeira fase do trabalho, relativamente \u00e0 estrutura log\u00edstica do concelho, verificou-se a necessidade de regulamentar as opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas.\n\n\nNos dias de hoje j\u00e1 se reconhece que as opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas s\u00e3o um dos fatores que poder\u00e3o causar problemas de acessibilidade e de circula\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria nas \u00e1reas urbanas, acarretando congestionamentos, consumo de combust\u00edvel, emiss\u00e3o de poluentes, entre outros. No entanto, estas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais ao bom funcionamento da atividade econ\u00f3mica (com\u00e9rcio e servi\u00e7os) do concelho.\n\n\nAssim, n\u00e3o obstante o Regulamento de Estacionamento j\u00e1 tratar destas tem\u00e1ticas, prop\u00f5e-se a cria\u00e7\u00e3o de uma regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cargas e descargas que enquadre legalmente as propostas supracitadas. Esta regulamenta\u00e7\u00e3o deve conter, no m\u00ednimo, os seguintes aspetos:\n\n\n\n\nZonas a afetar;\n\n\nHor\u00e1rios de funcionamento;\n\n\nDura\u00e7\u00e3o do estacionamento;\n\n\nRestri\u00e7\u00e3o temporal e espacial de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de pesados;\n\n\nAutoriza\u00e7\u00f5es especiais de circula\u00e7\u00e3o, entre outros.",
            "title": "Proposta 47"
        },
        {
            "location": "/p48/",
            "text": "Informar a popula\u00e7\u00e3o onde \u00e9 aplicado o dinheiro arrecadado com os impostos diretos e indiretos sobre o uso/posse do autom\u00f3vel, especialmente no que se refere \u00e0 cobran\u00e7a das multas e \u00e0 tarifa\u00e7\u00e3o do sistema de estacionamento.",
            "title": "Proposta 48"
        },
        {
            "location": "/p49/",
            "text": "Informar os cidad\u00e3os dos custos reais do ve\u00edculo individual motorizado,\ntanto para os utilizadores como para o poder p\u00fablico.",
            "title": "Proposta 49"
        },
        {
            "location": "/p50/",
            "text": "Promover campanhas que salientem os benef\u00edcios do uso dos modos\nsustent\u00e1veis e de sistemas inovadores, tais como o t\u00e1xi coletivo, car-sharing, carpooling ou os transportes coletivos flex\u00edveis",
            "title": "Proposta 50"
        },
        {
            "location": "/p51/",
            "text": "Distribuir mapas e roteiros diversos acerca de percursos pedonais, evidenciando as principais atra\u00e7\u00f5es/atividades de anima\u00e7\u00e3o associadas",
            "title": "Proposta 51"
        },
        {
            "location": "/p52/",
            "text": "Realizar uma audi\u00eancia p\u00fablica para discuss\u00e3o de qualquer mudan\u00e7a significativa relativa \u00e0 mobilidade.",
            "title": "Proposta 52"
        },
        {
            "location": "/p53/",
            "text": "Explicar, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, as medidas propostas neste Plano quando inseridas numa estrat\u00e9gia global de melhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os.",
            "title": "Proposta 53"
        },
        {
            "location": "/p54/",
            "text": "Divulgar periodicamente a progress\u00e3o dos indicadores relativos \u00e0s metas\npropostas.",
            "title": "Proposta 54"
        },
        {
            "location": "/p55/",
            "text": "Disponibilizar periodicamente indicadores de satisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em\nrela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de mobilidade existentes.",
            "title": "Proposta 55"
        },
        {
            "location": "/p56/",
            "text": "Promover pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o sobre respeito no tr\u00e2nsito (seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria), apelando especialmente ao respeito dos automobilistas em rela\u00e7\u00e3o aos ciclistas e aos pe\u00f5es e aumentando a perce\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de conduzir de modo seguro e preventivo.",
            "title": "Proposta 56"
        },
        {
            "location": "/p57/",
            "text": "Apostar em campanhas de educa\u00e7\u00e3o sobre a eco-condu\u00e7\u00e3o, real\u00e7ando as suas vantagens.",
            "title": "Proposta 57"
        },
        {
            "location": "/p58/",
            "text": "Fomentar o papel das empresas nas quest\u00f5es relativas \u00e0 mobilidade urbana, especialmente atrav\u00e9s da flexibiliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de trabalho, aplica\u00e7\u00e3o de planos de mobilidade para os seus trabalhadores, do favorecimento dos residentes do bairro onde operam nas pol\u00edticas de contrata\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva de videoconfer\u00eancias com as quais se reduz as necessidades de desloca\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Proposta 58"
        },
        {
            "location": "/p59/",
            "text": "Promover as entregas em casa e as suas vantagens.\n\n\n\n\nEsta \u00e9 uma medida que pretende reduzir a necessidade de compra de autom\u00f3vel. Ou seja, incide mais na racionaliza\u00e7\u00e3o da posse do autom\u00f3vel do que no seu uso, j\u00e1 que as entregas podem ser feitas num carro (no caso de serem realizadas num motociclo existe igualmente a vantagem de este ter uma maior efici\u00eancia de espa\u00e7o ocupado).",
            "title": "Proposta 59"
        },
        {
            "location": "/p60/",
            "text": "Implementar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o nas escolas para o uso dos modos suaves, especialmente o modo cicl\u00e1vel.\n\n\n\n\nNeste particular, ganha redobrada import\u00e2ncia a Escola Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria (EMER \u2013 ver figura seguinte) enquanto motor de aprendizagem para os mais jovens, promovendo aulas para crian\u00e7as sobre a seguran\u00e7a nas desloca\u00e7\u00f5es pedonais e cicl\u00e1veis, devendo estas a\u00e7\u00f5es levar as crian\u00e7as a percecionar tanto a vis\u00e3o do condutor como do pe\u00e3o, em contextos aproximados da realidade.\n\n\nNeste contexto, apresentam-se algumas propostas de a\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem desenvolvidas pela autarquia no sentido de promover a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens do concelho.\n\n\n\n\nKit de seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria;\n\n\nJogos did\u00e1ticos;\n\n\nC\u00f3digo da Estrada para o jovem ciclista;\n\n\nCria\u00e7\u00e3o de uma escola da acessibilidade, com o objetivo principal de constituir-se como um meio de divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de acessibilidade, utilizando, para tal, a exemplifica\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es reais vividas por pessoas com mobilidade reduzida;\n\n\nA\u00e7\u00f5es de rua. Citam-se como exemplos, os locais de maior press\u00e3o no que concerne ao estacionamento de autom\u00f3veis e locais onde se verifica um maior incumprimento das regras b\u00e1sicas de cidadania para com os pe\u00f5es.\n\n\n\n\n\n\n\n\nFigura 93\n | Exemplos de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria. Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Proposta 60"
        },
        {
            "location": "/4.0/",
            "text": "A tabela seguinte apresenta o contributo de cada Proposta para o cumprimento dos objetivos estrat\u00e9gicos do presente Plano. Desta forma foi poss\u00edvel avaliar se todas as propostas eram realmente importantes e se todos os objetivos estrat\u00e9gicos tinham propostas que os promovessem.\n\n\nNa \u00faltima coluna da tabela \u00e9 igualmente apresentado o n\u00edvel de prioridade de cada proposta. Estas encontram-se divididas em dois grupos: as de car\u00e1ter priorit\u00e1rio, denominadas por um \u201c1\u201d, e as n\u00e3o priorit\u00e1rias, denominadas por um \u201c2\u201d.\n\n\nExistem, portanto, a\u00e7\u00f5es que ajudam no alcance dos objetivos propostos, mas que n\u00e3o se consideram essenciais ou priorit\u00e1rias.\n\n\nOE: Objetivo Estrat\u00e9gico. P: Proposta.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nOE 1\n\n\nOE 2\n\n\nOE 3\n\n\nOE 4\n\n\nOE 5\n\n\nOE 6\n\n\nOE 7\n\n\nPrioridade\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nP1\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP2\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP3\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP4\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP5\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP6\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP7\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP8\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP9\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP10\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP11\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP12\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP13\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP14\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP15\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP16\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP17\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP18\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP19\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP20\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP21\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP22\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP23\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP24\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP25\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP26\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP27\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP28\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP29\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP30\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP31\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP32\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP33\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP34\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP35\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP36\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP37\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP38\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP39\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP40\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP41\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP42\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP43\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP44\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP45\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP46\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP47\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP48\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP49\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP50\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP51\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP52\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP53\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP54\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP55\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP56\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui muito\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP57\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP58\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1\n\n\n\n\n\n\nP59\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui\n\n\n2\n\n\n\n\n\n\nP60\n\n\nContribui\n\n\nContribui muito\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nContribui\n\n\nN\u00e3o contribui\n\n\nContribui muito\n\n\n1",
            "title": "4 Avalia\u00e7\u00e3o das propostas"
        },
        {
            "location": "/5.0/",
            "text": "Ap\u00f3s tr\u00eas anos da aprova\u00e7\u00e3o do Plano, recomenda-se que cada meta seja avaliada, prosseguindo essa avalia\u00e7\u00e3o a cada dois anos. Os indicadores para avalia\u00e7\u00e3o das metas propostas s\u00e3o:\n\n\n\n\nPercentagem (%) de vias com passeios adequados \u00e0 exist\u00eancia de uma acessibilidade universal;\n\n\nAumento das \u00e1reas pedonais na zona central da cidade (m\n2\n);\n\n\nQuantidade de pontos de partilha de bicicletas;\n\n\nPercentagem (%) de desloca\u00e7\u00f5es inferiores a 4 km realizadas em bicicleta;\n\n\nExtens\u00e3o (metros) de faixas que priorizam o transporte coletivo rodovi\u00e1rio;\n\n\nPercentagem (%) de paragens cobertas do sistema de TP;\n\n\nTaxa de motoriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (autom\u00f3vel/1000 habitantes);\n\n\nQuantidade de ocupantes por ve\u00edculo;\n\n\nPercentagem de redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de v\u00edtimas mortais decorrentes de acidentes;\n\n\nPercentagem da \u00e1rea central da cidade abrangida por medidas de gest\u00e3o do estacionamento;\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es associadas ao sistema de transportes;\n\n\nPercentagem da divis\u00e3o modal correspondente ao ve\u00edculo individual motorizado transferida para os modos sustent\u00e1veis.\n\n\n\n\nO Plano deve ser revisto aos cinco anos e, no caso de se verificar, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias, que as metas n\u00e3o poder\u00e3o ser alcan\u00e7adas, prop\u00f5e-se uma reavalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas ou mesmo um ajustamento das metas. Ap\u00f3s dez anos do in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o do Plano, o mesmo deve ser avaliado e totalmente revisto e atualizado.\n\n\nAl\u00e9m dos indicadores associados \u00e0s metas propostas, recomenda-se ainda o acompanhamento de outros par\u00e2metros, dos quais se destacam:\n\n\n\n\nS\u00f3cioeconomia\n\n\nPopula\u00e7\u00e3o residente\n\n\nPopula\u00e7\u00e3o por grupos et\u00e1rios\n\n\nTaxa de emprego\n\n\nRendimento familiar m\u00e9dio mensal por escal\u00f5es\n\n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio\n\n\nPopula\u00e7\u00e3o cidade vs Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio\n\n\nSuperf\u00edcie da cidade vs superf\u00edcie do munic\u00edpio\n\n\nDensidade populacional da cidade vs densidade munic\u00edpio\n\n\nAmbiente\n\n\nEmiss\u00e3o de gases poluentes\n\n\nEmiss\u00f5es por Passageiro.km (transporte p\u00fablico rodo e ferrovi\u00e1rio)\n\n\nEmiss\u00f5es por Ve\u00edculo.km (transporte p\u00fablico rodo e\nferrovi\u00e1rio)\n\n\nQualidade do Ar: Concentra\u00e7\u00e3o de Contaminantes (NO\n2\n e \nPM\n10\n)\n\n\nDias por ano em que os valores limite de qualidade do ar n\u00e3o\ns\u00e3o cumpridos\n\n\nIdade m\u00e9dia dos ve\u00edculos (transporte individual e transporte\np\u00fablico)\n\n\nEnergia\n\n\nVenda de combust\u00edveis por tipo\n\n\nConsumo de Energia El\u00e9trica no setor dos transportes\n\n\nEvolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos diferentes tipos de combust\u00edveis e\neletricidade\n\n\nConsumos de energia por passageiro.km (transporte p\u00fablico\nrodo e ferrovi\u00e1rio)\n\n\nConsumos de energia por veic.km (transporte p\u00fablico rodo e\nferrovi\u00e1rio)\n\n\nPercentagem de ve\u00edculos energias alternativas no total\nve\u00edculos\n\n\nInfraestrutura\n\n\nExtens\u00e3o de estradas (Nacional e Municipal) por habitante e\npor superf\u00edcie\n\n\nExtens\u00e3o de via-f\u00e9rrea por habitante e por superf\u00edcie\n\n\nVolumes de tr\u00e1fego nas vias concessionadas \u00e0s Infraestruturas de Portugal\n\n\nOferta de estacionamento pago na via p\u00fablica\n\n\nOferta de estacionamento em parques\n\n\nNo de d\u00edsticos de residentes atribu\u00eddos\n\n\nTarifas da 1a hora na via p\u00fablica\n\n\nServi\u00e7os\n\n\nLugares.km oferecido por modo de transporte p\u00fablico\n\n\nProdu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte p\u00fablico por modo\n\n\nExtens\u00e3o das redes de transporte p\u00fablico por modo\n\n\nDensidade da rede de transporte p\u00fablico por modo, por\nhabitante e por superf\u00edcie\n\n\nDensidade da oferta de transporte p\u00fablico por modo e por\nhabitante\n\n\nDensidade da oferta de transporte p\u00fablico por modo e por\nsuperf\u00edcie\n\n\nN\u00famero paragens por km por modo de transporte p\u00fablico\n\n\nN\u00famero de esta\u00e7\u00f5es por linha\n\n\nToneladas transportadas anualmente (regional; nacional;\ninternacional)\n\n\nToneladas transportadas por km\n\n\nMobilidade\n\n\nN\u00ba de viagens por pessoa e por dia\n\n\nTempo m\u00e9dio de dura\u00e7\u00e3o das viagens casa-trabalho-casa\n\n\nExtens\u00e3o das viagens casa-trabalho-casa\n\n\nPercentagem da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o m\u00f3vel\n\n\nReparti\u00e7\u00e3o modal viagens casa-trabalho/escola-casa\n\n\nPercentagem das viagens por \u201coutros motivos\u201d no total viagens\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego nacional por classes de dist\u00e2ncia\n\n\nTecnologias\n\n\nN\u00famero de ve\u00edculos de transporte p\u00fablico a operar com\nbilh\u00e9tica sem contacto\n\n\nN\u00famero de ve\u00edculos particulares a usar GPS\n\n\nN\u00famero de paragens de Transporte P\u00fablico com Sistemas de\nInforma\u00e7\u00e3o\n\n\nSeguran\u00e7a e Satisfa\u00e7\u00e3o\n\n\nN\u00edvel de sinistralidade na rede rodovi\u00e1ria\n\n\nMortos e feridos por acidentes rodovi\u00e1rios\n\n\nPe\u00f5es e ciclistas envolvidos em acidentes rodovi\u00e1rios\n\n\nN\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os de transportes p\u00fablicos\n\n\nAcessibilidade a pessoas com mobilidade reduzida\n\n\nNo de lugares de estacionamento para pessoas com\nmobilidade reduzida em parque e na via p\u00fablica\n\n\nNo de ve\u00edculos de transporte p\u00fablico com piso rebaixado\n\n\nNo de ve\u00edculos de transporte p\u00fablico com informa\u00e7\u00e3o sonora\n\n\nNo de paragens acess\u00edveis a pessoas com mobilidade\nreduzida\n\n\nNo de paragens com informa\u00e7\u00e3o adaptada a pessoas com\nnecessidades especiais\n\n\nNo de t\u00e1xis adaptados a pessoas com mobilidade reduzida\n\n\nNo de passagens de pe\u00f5es adaptadas a pessoas com\nmobilidade reduzida\n\n\nExtens\u00e3o da rede pedonal com percursos acess\u00edveis\nsuperiores a 1,2m e 1,5m de largura\n\n\n\n\nPara a monitoriza\u00e7\u00e3o e acompanhamento destes indicadores recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de um Observat\u00f3rio de Mobilidade, estrutura j\u00e1 obrigat\u00f3ria em alguns pa\u00edses, ou a alimenta\u00e7\u00e3o de observat\u00f3rio intermunicipal que se venha a criar na regi\u00e3o).\n\n\nEste deve recolher e analisar a informa\u00e7\u00e3o sobre os indicadores propostos e divulgar a informa\u00e7\u00e3o resultante junto aos principais stakeholders e mun\u00edcipes em geral. Assim, avalia-se de forma sistem\u00e1tica o n\u00edvel de sucesso das medidas e a\u00e7\u00f5es implementadas, sem interfer\u00eancia dos ciclos pol\u00edticos.",
            "title": "5 Acompanhamento e monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/",
            "text": "O presente cap\u00edtulo sintetiza sobre a forma de fichas, as medidas apresentadas no \u00e2mbito do Plano de \nMobilidade Urbana Sustent\u00e1vel de Lagoa\nMobilidade e Transportes de Faro\n1\n e que operacionalizam o conceito de interven\u00e7\u00e3o desenvolvido na Fase II do estudo.\n\n\n\n\nNota 1\n | Na reda\u00e7\u00e3o original diz de facto \nPlano de Mobilidade Urbana Sustent\u00e1vel de Lagoa\n, o que julgamos ser uma gralha porventura resultante de um excessivo \ncopy & paste\n de um certo e determinado  projeto anterior realizado para o munic\u00edpio de Lagoa.\n\n\n\n\nAs medidas s\u00e3o assim apresentadas sobre a forma de \u201cFichas de A\u00e7\u00e3o\u201d, que se pretende que se constituam como documentos orientadores de cada uma das interven\u00e7\u00f5es propostas. Em cada ficha constam as componentes principais, que se consideram relevantes para a implementa\u00e7\u00e3o das medidas:\n\n\n\n\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o \u2013 cont\u00e9m o nome atribu\u00eddo \u00e0 a\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nObjetivos estrat\u00e9gicos \u2013 identificam os objetivos estrat\u00e9gicos para os quais a a\u00e7\u00e3o contribui;\n\n\n\n\n\n\nObjetivos espec\u00edficos - identificam os objetivos espec\u00edficos nos quais a a\u00e7\u00e3o se enquadra;\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o \u2013 apresenta a caracteriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o para a sua efetiva compreens\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nEntidade respons\u00e1vel \u2013 identifica\u00e7\u00e3o da(s) entidade(s) respons\u00e1vel(eis) pela execu\u00e7\u00e3o/promo\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nOutras entidades a envolver \u2013 identifica\u00e7\u00e3o da(s) entidade(s) a envolver na execu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nTemporalidade \u2013 que corresponde \u00e0 indica\u00e7\u00e3o da primazia de ordem de realiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o decorrente do que se considera ser a prioridade em termos de horizonte temporal para a sua concretiza\u00e7\u00e3o. Assim, adotou-se a seguinte classifica\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\no Curto prazo \u2013 a\u00e7\u00f5es a executar at\u00e9 2017;\n\n\no M\u00e9dio prazo \u2013 a\u00e7\u00f5es a executar at\u00e9 2020;\n\n\n\n\no Longo prazo \u2013 a\u00e7\u00f5es a executar at\u00e9 2025.\n\n\n\n\n\n\nInterdepend\u00eancias \u2013 apresenta a a\u00e7\u00e3o ou conjunto de a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o relacionadas e que, desenvolvidas no conjunto, permitem atingir de forma mais cabal os objetivos definidos.\n\n\n\n\nResultados esperados \u2013 enuncia\u00e7\u00e3o dos efeitos espet\u00e1veis com a implementa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nFigura 94\n | As grandes estrat\u00e9gias e os objetivos espec\u00edficos do PMT de Faro. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\n\n\nFigura 95\n | Rela\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es propostas e os objetivos estrat\u00e9gicos do PMT de Faro. Fonte: mpt\u00ae, 2016.\n\n\nFichas de A\u00e7\u00e3o\n\n\nFARO.01\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP1 - Disponibilizar um site que integre todos os modos de transporte e desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o gratuita para plataforma m\u00f3vel que disponibilize informa\u00e7\u00e3o para os utilizadores do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\n\n\n\n\nFomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a integra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;\n\n\n\n\n\n\nUtilizar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) para a promo\u00e7\u00e3o de uma Mobilidade Sustent\u00e1vel.\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nRecomendou-se o desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o para plataformas m\u00f3veis com informa\u00e7\u00e3o acerca do transporte coletivo, refletindo-se na qualidade da mobilidade urbana, neste caso do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio. Esta aplica\u00e7\u00e3o permitiria a consulta de hor\u00e1rios e frequ\u00eancias; visualiza\u00e7\u00e3o de mapas de rede e de linhas; informa\u00e7\u00e3o acerca de tarif\u00e1rios e a programa\u00e7\u00e3o da rota da viagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do destino (inclui transbordos e paragens). Tamb\u00e9m se prop\u00f4s a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um site que integre todos os modos de transporte.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC.M. de Faro\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo\n\n\nCusto previsto\n\n\n100.000 EUR\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nOs mais recentes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos podem contribuir de forma muito efetiva para uma mobilidade sustent\u00e1vel. Estas a\u00e7\u00f5es permitem, atrav\u00e9s da facilidade e rapidez no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, contribuir para elevados \u00edndices de conforto e potenciar o uso dos modos sustent\u00e1veis. As medidas que se encontram nesta ficha utilizam a internet como interface de comunica\u00e7\u00e3o entre os operadores\\Munic\u00edpio e os (potenciais) utilizadores.\n\n\n\n\nFARO.02/03\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nP2: Implementar um quiosque de info-mobilidade (centro de mobilidade)\n\n\nP3: Criar uma plataforma intermodal\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromo\u00e7\u00e3o da intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte; - Fomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte), pretende-se que haja promo\u00e7\u00e3o da intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se o sistema park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a integra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;\n\n\nOrganizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas para os mun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade\nurbana sustent\u00e1vel.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nRecomendou-se a implementa\u00e7\u00e3o de uma plataforma intermodal que integre o transporte coletivo rodovi\u00e1rio (urbano e intermunicipal) e ferrovi\u00e1rio (pesado e ligeiro), o transporte individual motorizado, as bicicletas e os pe\u00f5es.\n\n\nUm dos objetivos \u00e9 proteger a cidade da entrada de autom\u00f3veis, oferecendo condi\u00e7\u00f5es de excel\u00eancia de desloca\u00e7\u00e3o para a mesma em modos sustent\u00e1veis. Outro dos objetivos \u00e9 tornar poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o das viagens intermunicipais em transporte coletivo (ferrovi\u00e1rio e/ou rodovi\u00e1rio).\n\n\nAproveitando essa infraestrutura, prop\u00f4s-se igualmente a cria\u00e7\u00e3o de um quiosque que venda todo o tipo de servi\u00e7os de mobilidade, incluindo bilhetes para o transporte coletivo, e forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es, para os percursos definidos pelos utilizadores, sobre as diferentes alternativas em modos sustent\u00e1veis.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC.M. de Faro\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadores\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo\n\n\nCusto previsto\n\n\n\n\nP2: 150.000 EUR\n\n\nP3: Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel\n\n\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nImplementar novas vias.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nA exist\u00eancia de uma plataforma intermodal \u00e9 uma das formas mais efetivas de se promover a intermodalidade, sendo que esta \u00e9 considerada essencial para a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do ve\u00edculo individual motorizado. Assim sendo, espera-se uma redu\u00e7\u00e3o progressiva do peso do autom\u00f3vel na divis\u00e3o modal da cidade e, por outro lado, um aumento do uso dos modos sustent\u00e1veis.\n\n\nAtrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do transporte coletivo rodovi\u00e1rio urbano e intermunicipal espera-se uma redu\u00e7\u00e3o dos tempos de transbordo entre estes dois modos. Com a implementa\u00e7\u00e3o de um quiosque de info-mobilidade espera-se um aumento progressivo do reconhecimento da import\u00e2ncia desta tem\u00e1tica por parte da popula\u00e7\u00e3o de Faro.\n\n\n\n\nFARO.04\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP4 \u2013 Eixos priorit\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o modo pedonal.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAs cidades, incluindo Faro, v\u00e3o sofrendo inevit\u00e1veis muta\u00e7\u00f5es no seu desenho e forma, que muitas vezes n\u00e3o se coadunam com um dos principais paradigmas da sociedade dos nossos dias: Acessibilidade e Mobilidade para Todos. Na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico foram identificadas uma s\u00e9rie de barreiras \u00e0 exist\u00eancia de uma Acessibilidade Universal. Assim, recomendou-se a an\u00e1lise de todos os passeios da cidade, verificando a exist\u00eancia de uma acessibilidade universal, que promova uma maior continuidade e homogeneidade dos mesmos, respeite as larguras m\u00ednimas (1,20 metros), coloque o mobili\u00e1rio urbano no que se designa por \u201ccanal de infraestruturas\u201d, entre outros par\u00e2metros - verificar se o Decreto-Lei n.o 163/2006 de 8 de Agosto \u00e9 cumprido. Para ser poss\u00edvel estabelecer prioridades na revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios, optou-se pela defini\u00e7\u00e3o de linhas de desejo pedonais (eixos priorit\u00e1rios, que se encontram divididos em dois grupos \u2013 no relat\u00f3rio ver Figura 6).\n\n\nDe seguida, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de cinco Perfis-tipo, definidos de acordo com os princ\u00edpios e normas legais em vigor, capazes de se adaptarem \u00e0 cidade de Faro. Resumidamente, pretende-se adequar os passeios tendo em vista uma rede segura, atrativa, confort\u00e1vel, leg\u00edvel, cont\u00ednua e respeitando os princ\u00edpios de uma acessibilidade universal.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC.M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes\ne comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n\n\nN\u00edvel 1: 5.000.000 EUR\n\n\nN\u00edvel 2: 10.000.000 EUR\n\n\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAumento das condi\u00e7\u00f5es para o uso do modo pedonal, nomeadamente a seguran\u00e7a no conv\u00edvio com os carros, e consequente aumento do peso deste modo na divis\u00e3o modal da cidade. As pessoas com mobilidade reduzida seriam especialmente beneficiadas com esta a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nFARO.05\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP5 - Ampliar a zona pedonal existente.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o modo pedonal;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;\n\n\nImplementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais esplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como formas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua, potenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das zonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e concertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre;\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou descriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;\n\n\nDiminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nProp\u00f5e-se a extens\u00e3o da zona pedonal da cidade nas seguintes \u00e1reas:\n\n\n\n\nRua Jo\u00e3o Dias;\n\n\nTravessa Castilho;\n\n\nRua Castilho;\n\n\n\u00c1rea entre a Rua da Miseric\u00f3rdia e a Rua Jo\u00e3o Dias;\n\n\nVia que faz a liga\u00e7\u00e3o entre a zona pedonal existente e a Pra\u00e7a Ferreira de Almeida;\n\n\nVia de acesso \u00e0 Doca de Recreio (Passeio de Abu Said Ibn Harune).\n\n\n\n\nAs \u00e1reas propostas para a extens\u00e3o da zona pedonal pretende aumentar a permeabilidade entre as \u00e1reas pedonais j\u00e1 existentes e, no caso da zona envolvente das docas, contribuir para a minimiza\u00e7\u00e3o do efeito barreira criado pela linha ferrovi\u00e1ria, potenciando a identidade ribeirinha da cidade.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC.M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n1.130.000 EUR\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nO resultado esperado \u00e9 aumentar progressivamente a consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Faro para o ganho de qualidade de vida que adv\u00e9m de espa\u00e7os humanizados, sem a interfer\u00eancia de ve\u00edculos motorizados.\n\n\n\n\nFARO.06\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP6 - Implementar uma zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o modo pedonal;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;\n\n\nImplementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais esplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como formas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua, potenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das zonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e concertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre;\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou descriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou\npermanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;\n\n\nDiminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEsta medida tem como principal objetivo transmitir um sinal muito claro \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da cidade: a prioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 mobilidade urbana \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e n\u00e3o de ve\u00edculos. Ou seja, o objetivo da cria\u00e7\u00e3o desta zona pedonal \u00e9 chamar as pessoas para a rua.\n\n\nAssim, seria oferecido uma zona pedonal na \u00e1rea muralhada da cidade, usufruindo do espa\u00e7o ribeirinho existente, abrangendo servi\u00e7os e equipamentos relevantes da cidade (a Figura 15 do relat\u00f3rio apresenta a proposta de implementa\u00e7\u00e3o da zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade).\n\n\nFoi definido o sistema de controlo de entradas neste espa\u00e7o. Assim, \u00e9 fundamental, tanto nas zonas pedonais existentes como nas vias propostas, a exist\u00eancia de mobili\u00e1rio urbano, especialmente bancos, mesas, cicloparques, parques infantis e equipamentos desportivos, e a organiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais, como exposi\u00e7\u00f5es e concertos. Sugere-se que nos fins-de-semana haja a organiza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma atividade cultural.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC.M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n12.245.000 EUR\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nOferecer uma zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade, abrangendo servi\u00e7os e equipamentos relevantes da cidade. Outro dos objetivos e resultado esperado \u00e9 aumentar progressivamente a consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Faro para o ganho de qualidade de vida que adv\u00e9m de espa\u00e7os humanizados, sem a interfer\u00eancia de ve\u00edculos motorizados.\n\n\n\n\nFARO.07\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP7- Construir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque Ribeirinho de Faro.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;\n\n\nPromover o modo pedonal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nOferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte coletivo;\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEsta ponte tem como objetivo minimizar o efeito barreira criado pela zona lagunar existente entre a freguesia Montenegro e a Uni\u00e3o das Freguesias de Faro (S\u00e9 e S\u00e3o Pedro). De facto, apesar destas freguesias distarem apenas 1,5 km em linha reta, a dist\u00e2ncia real de desloca\u00e7\u00e3o, pelas vias, \u00e9 muito maior (ver Figura 20 do relat\u00f3rio).\n\n\nOs modos suaves ter\u00e3o uma vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, aumentando-se a permeabilidade para os primeiros e diminuindo a mesma para os \u00faltimos (ver Figura 21 do relat\u00f3rio). A ponte ser\u00e1 sempre um pouco intrusiva em termos visuais, sugerindo-se que seja feita de madeira e que tenha espa\u00e7os mais largos ao longo do percurso para que as pessoas possam parar e usufruir da vista. Esta ponte servir\u00e1 tanto os movimentos pendulares como as desloca\u00e7\u00f5es de\nlazer/recreio.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias e diminui\u00e7\u00e3o do tempo de desloca\u00e7\u00e3o entre Faro\ne Montenegro;\n\n\nIncremento dos movimentos pendulares e desloca\u00e7\u00f5es de lazer/recreio\nem modos suaves.\n\n\n\n\n\n\nFARO.08/09/10\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nAumentar a seguran\u00e7a e conforto dos atravessamentos pedonais:\n\n\n\n\n\n\n\n\n- P08\n\n\nImplementar passadeiras bem dimensionadas nos caminhos pretendidos pelos pe\u00f5es, com rampas nos passeios (rebaixamento dos passeios);\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n- P10\n\n\nDisponibilizar os tempos de espera/andamento para pe\u00f5es nos sem\u00e1foros dos atravessamentos pedonais.\n\n\n\n\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromo\u00e7\u00e3o do modo pedonal.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAs passadeiras s\u00e3o infraestruturas fundamentais para a continuidade e seguran\u00e7a dos percursos pedonais. Estas s\u00e3o \u00e1reas de conflito devido \u00e0 partilha de espa\u00e7o entre os pe\u00f5es e o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio. Assim, de forma a se proteger o pe\u00e3o, s\u00e3o elencadas as dimens\u00f5es que devem ser seguidas na proje\u00e7\u00e3o das passadeiras para diferentes tipologias de passeios, al\u00e9m de se referir a import\u00e2ncia da localiza\u00e7\u00e3o das mesmas (seguindo o princ\u00edpio de minimiza\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias).\n\n\nRecomenda-se que se implemente passadeiras sobrelevadas e elementos indicativos nos pontos com maiores conflitos pe\u00e3o-autom\u00f3vel (eixos com maior potencial de desloca\u00e7\u00f5es pedonais \u2013 no relat\u00f3rio ver Figura 5) e nas ruas com maior n\u00famero de atropelamentos:\n\n\n\n\nAvenida Cidade Hayward;\n\n\nEN125 (da futura esta\u00e7\u00e3o intermodal at\u00e9 ao Segundo Anel prop\u00f5e-se uma descida do n\u00edvel hier\u00e1rquico da via, que ser\u00e1 refletida na hierarquia vi\u00e1ria);\n\n\nRua do Alportel;\n\n\nAvenida Calouste Gulbenkian;\n\n\nAvenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato;\n\n\nEN2;\n\n\nRua Doutor Jos\u00e9 de Matos;\n\n\nEstrada da Penha (em parte do seu trajeto faltam passeios, sendo estes imprescind\u00edveis face ao n\u00famero de atropelamentos existentes).\n\n\n\n\n\u00c9 igualmente sugerido que nas zonas com maior fluxo potencial de pe\u00f5es (no relat\u00f3rio ver Figura 5) sejam disponibilizados os tempos de espera/andamento nos sem\u00e1foros.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais Entidades Empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n\n\nP8: 2.000 EUR/unidade.\n\n\nP9: 2.000 EUR/unidade.\n\n\nP10: 5.000 EUR/unidade.\n\n\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nO principal resultado esperado \u00e9 um aumento da seguran\u00e7a dos pe\u00f5es e consequente redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de atropelamentos. Outro dos resultados esperados \u00e9 o aumento das condi\u00e7\u00f5es para o uso do modo pedonal, nomeadamente a redu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso.\n\n\n\n\nFARO.11\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP11 | Revitalizar e formalizar o percurso da Ecovia do Algarve que\nintegra o Munic\u00edpio de Faro.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nOferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte coletivo.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEsta revitaliza\u00e7\u00e3o inclui uma pequena mudan\u00e7a no tro\u00e7o do percurso situado na doca de recreio: no tra\u00e7ado original a Ecovia passa pelo interior da doca enquanto na proposta esta passa pela parte exterior, contribuindo para a identidade ribeirinha da cidade. Ali\u00e1s, no novo projeto de execu\u00e7\u00e3o do porto de recreio j\u00e1 se encontra prevista uma ciclovia neste local. Esta mudan\u00e7a pretende formar um \u201ccorredor verde\u201d cont\u00ednuo para ciclistas ao longo da linha de costa (no relat\u00f3rio ver Figura 35).\n\n\nSempre que poss\u00edvel esta implementa\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o deve passar pela\nconstru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia segregada (pista cicl\u00e1vel).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n3.000.000 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nConstruir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque\nRibeirinho de Faro.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nComo ainda n\u00e3o existe uma \u201ccultura\u201d do uso da bicicleta no munic\u00edpio, considera-se importante oferecer uma infraestrutura segura para as desloca\u00e7\u00f5es recreativas como forma de est\u00edmulo inicial ao seu uso de forma mais global e generalizado. Ou seja, o resultado esperado \u00e9 um aumento progressivo do uso da bicicleta de forma recreativa e da\u00ed partir para o uso nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares.\n\n\n\n\nFARO.12/16\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nP12: Criar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente hierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura cicl\u00e1vel;\n\n\nP16: Implementar os sinais de tr\u00e2nsito previstos no C\u00f3digo de Estrada.\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nOferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em\nseguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura\npara o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com\nprioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores\nde tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte\ncoletivo;\n\n\nImplementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA rede cicl\u00e1vel proposta interliga os principais polos geradores de tr\u00e1fego, zonas habitacionais e equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conectando as principais concentra\u00e7\u00f5es de viv\u00eancias e din\u00e2micas sociais. A rede abrange equipamentos de transporte, a\u00e7\u00e3o social, administra\u00e7\u00e3o, alojamentos, com\u00e9rcio, ensino e investiga\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os desportivos, religiosos, de sa\u00fade, de seguran\u00e7a e cultura e lazer, aproveitando o potencial paisag\u00edstico e ambiental, bem como os valores patrimoniais existentes.\n\n\nA rede proposta comp\u00f5e-se por 63 arruamentos (descritos na Tabela 3\ndo relat\u00f3rio), dos quais inclui:\n\n\n\n\nAv. Cidade Hayward;\n\n\nAv. Calouste Gulbenkian;\n\n\nLiga\u00e7\u00e3o Parque Ribeirinho \u2013 Aeroporto;\n\n\nLiga\u00e7\u00e3o Aeroporto \u2013 Praia de Faro;\n\n\nRua da Universidade;\n\n\nLargo S\u00e3o Francisco;\n\n\nAv. Jos\u00e9 Maria Nunes;\n\n\nEstrada da Praia;\n\n\nAv. Dr. Gordinho Moreira, entre outros.\n\n\n\n\nSeguidamente, identificaram-se as tipologias de ciclovias existentes\npass\u00edveis de serem aplicadas nos arruamentos identificados.\n\n\nSugere-se ainda, a aplica\u00e7\u00e3o dos sinais de tr\u00e2nsito previstos no C\u00f3digo de Estrada, com especial cuidado nas interse\u00e7\u00f5es entre as ciclovias e as vias para autom\u00f3veis.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nInfraestruturas de Portugal\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n\n\nP12: 6.000.000 EUR\n\n\nP13: 120 EUR/unidade.\n\n\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nConstruir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque Ribeirinho de Faro.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAumentar as condi\u00e7\u00f5es oferecidas ao modo cicl\u00e1vel, especialmente a seguran\u00e7a no conv\u00edvio com os autom\u00f3veis, e consequentemente aumentar a percentagem da divis\u00e3o modal correspondente a este modo, designadamente nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares.\n\n\n\n\nFARO.13\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP13 | Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nImplementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;\n\n\nExig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para bicicletas em todos os novos empreendimentos residenciais e comerciais.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nRecomenda-se que sejam implementadas infraestruturas de apoio ao\nuso da bicicleta em todo a cidade. Estas infraestruturas compreendem\nelementos como cicloparques, bebedouros, sinaliza\u00e7\u00e3o, locais para troca\nde roupa e mapas com informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 proposto um n\u00famero m\u00ednimo de\nlugares de estacionamento para bicicletas em todos os novos\nempreendimentos residenciais (dois lugares de estacionamento) e\ncomerciais (um lugar de estacionamento para bicicletas para cada vinte\nlugares de estacionamento para autom\u00f3veis).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n1.500 EUR/unidade.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura cicl\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 suficiente para a\ncapta\u00e7\u00e3o de novos utilizadores do modo cicl\u00e1vel. Estudos internacionais\ndemonstram que \u00e9 igualmente essencial a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura\nde apoio. O resultado esperado \u00e9, portanto, contribuir para o aumento da\ndivis\u00e3o modal correspondente a este modo de transporte.\n\n\n\n\nFARO.15\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP15 | Implementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing).\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nProp\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o de 13 pontos de partilha de bicicletas\n(n\u00famero que deve ser posteriormente ampliado, consoante as\nnecessidades), sendo que a localiza\u00e7\u00e3o dos mesmos levou em\nconsidera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica e conex\u00e3o com polos\ngeradores de tr\u00e1fego (no relat\u00f3rio ver Figura 57). Cada ponto deve\nconter, no m\u00ednimo, 5 bicicletas. Dever\u00e1 ser estudada a possibilidade de,\npelo menos parte das mesmas, serem el\u00e9tricas.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nOperadoras Tur\u00edsticas\n\n\nEscolas\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n170.500 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nCriar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente\nhierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura\ncicl\u00e1vel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAo se disponibilizar bicicletas, com pre\u00e7o de utiliza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lico, numa\ncidade sem tradi\u00e7\u00e3o do seu uso regular por parte dos seus residentes\n(da\u00ed se recomendar que este sistema seja disponibilizado logo ap\u00f3s a\nexecu\u00e7\u00e3o da primeira fase da rede de ciclovias), espera-se contribuir\npara o aumento da percentagem da divis\u00e3o modal correspondente a este\nmodo de transporte. Uma outra vertente pretendida e esperada \u00e9 o\naumento do uso da bicicleta pelos turistas que visitam a cidade.\n\n\n\n\nFARO.17\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP17 | Integrar a bicicleta com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de \nGEE\n;\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\n\n\nIntegrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos da\nimplementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma, como\nna permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros de\ndeterminadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es\nentre os n\u00facleos urbanos mais distantes;\n\n\n\n\n\n\nImplementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;\n\n\n\n\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o\ndesses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e\nbike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica.\n\n\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEsta a\u00e7\u00e3o apresenta algumas formas de integra\u00e7\u00e3o da bicicleta com o\nTransporte P\u00fablico, nomeadamente a oferta de lugares de estacionamento\nnas paragens (bike&ride) e a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros (ou em equipamento espec\u00edfico localizado no exterior do\nautocarro ou no interior do mesmo quando n\u00e3o exceder um determinado\nn\u00famero de utilizadores \u2013 recomenda-se como limite o n\u00famero de lugares\nsentados).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nOperadoras de Transporte\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAumento da \u00e1rea de influ\u00eancia das paragens e aumento do uso da\nbicicleta e do transporte p\u00fablico. Numa cadeia de desloca\u00e7\u00f5es as pessoas\nutilizariam o modo que melhores condi\u00e7\u00f5es oferecessem, especialmente\nem termos de tempo de percurso.\n\n\n\n\nFARO.18\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP18 | Elaborar um Plano de Circula\u00e7\u00e3o e Estacionamento e, consequentemente, um Plano Municipal de Ciclovias\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nDe acordo com os objetivos estrat\u00e9gicos referidos para esta a\u00e7\u00e3o,\ncontribui para a persecu\u00e7\u00e3o de todos os objetivos espec\u00edficos.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEnquanto o presente Plano de Mobilidade oferece diretrizes e medidas\ngerais para a promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis, o Plano de Circula\u00e7\u00e3o e\nEstacionamento iria permitir passar, tendo por base as propostas\napresentadas neste Plano, de um n\u00edvel macro para um n\u00edvel mais\ndetalhado de medidas, podendo at\u00e9 chegar ao n\u00edvel de projeto, incluindo\nigualmente um diagn\u00f3stico mais robusto.\n\n\nContudo, importa que este Plano n\u00e3o seria um fim em si mesmo, mas sim\num meio para se elaborar um Plano Municipal de Ciclovias (Masterplan),\ncom a defini\u00e7\u00e3o das fases de interven\u00e7\u00e3o e as tipologias de ciclovia mais\nindicadas para cada via.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nEscolas\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nN\u00edvel mais detalhado de propostas.\n\n\n\n\nFARO.19\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP19 | Aumentar a cobertura temporal do sistema de Transporte\nColetivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor\ndas pol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nAdequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;\n\n\nOs autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior\nprocura, e disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos\nhor\u00e1rios.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nUm dos principais motivos para as pessoas deixarem de utilizar o\ntransporte p\u00fablico \u00e9 n\u00e3o terem acesso ao mesmo sempre que\ndesejarem, nomeadamente nos per\u00edodos em que existe um menor\nn\u00famero de desloca\u00e7\u00f5es pendulares para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, ou\nseja, nos per\u00edodos em que a oferta de transporte p\u00fablico costuma ser\nmais reduzida.\n\n\nApesar do autom\u00f3vel ser imbat\u00edvel em termos de flexibilidade temporal, o\nsucesso da transfer\u00eancia modal do \u00faltimo para o transporte p\u00fablico\npassa, em grande medida, pela oferta de percursos em todos os\nper\u00edodos do dia, semana e ano (a oferta \u00e9 um forte indutor da procura).\nAssim, recomenda-se o aumento da cobertura temporal no per\u00edodo\nnoturno, aos fins-de-semana e nos per\u00edodos de f\u00e9rias escolares.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de FARO\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAumentar a cobertura temporal e espacial do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio da cidade e assim contribuir para um aumento da\npercentagem de divis\u00e3o modal correspondente a este modo.\n\n\n\n\nFARO.20\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP20 | Implementar um sistema flex\u00edvel de Transporte Coletivo\nRodovi\u00e1rio nos territ\u00f3rios de baixa procura.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nAdequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;\n\n\nOs autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior procura,\ne disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos hor\u00e1rios;\n\n\nO sistema de transporte p\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nO transporte flex\u00edvel (ou transporte flex\u00edvel a pedido) \u00e9 um h\u00edbrido entre o\nt\u00e1xi e o transporte coletivo convencional, tendo as vantagens relativas \u00e0\nflexibilidade (temporal e espacial) do primeiro e as vantagens dos custos\nreduzidos do segundo. O n\u00edvel de flexibilidade varia consoante os\nobjetivos pretendidos: existem sistemas com rotas ou hor\u00e1rios fixos, rotas\nparcialmente fixas e ainda, no limite, um servi\u00e7o porta-a-porta (com um\nn\u00edvel de complexidade e de custos maior que os primeiros).\n\n\nO transporte flex\u00edvel encontra-se previsto no novo regime jur\u00eddico do\nservi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros, devendo ser estudado qual\no tipo de sistema flex\u00edvel mais adaptado ao munic\u00edpio.\n\n\nAs popula\u00e7\u00f5es de n\u00facleos urbanos como Est\u00f3i, Concei\u00e7\u00e3o ou Santa\nB\u00e1rbara de Nexe (territ\u00f3rios com baixas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o)\npoderiam ser significativamente beneficiadas com este sistema,\npromovendo-se igualmente a sustentabilidade financeira do transporte\ncoletivo do munic\u00edpio.\n\n\nO transporte flex\u00edvel, mais direcionado para as desloca\u00e7\u00f5es n\u00e3o\npendulares, seria o complemento da atual linha de transporte coletivo\nrodovi\u00e1rio, mais vocacionada para as desloca\u00e7\u00f5es pendulares.\n\n\nCom este tipo de transporte ser\u00e1 poss\u00edvel implementar linhas diretas entre\nfreguesias lim\u00edtrofes, sem necessidade de se passar sempre pela Uni\u00e3o\nde Freguesias de Faro, e sem afetar a sustentabilidade financeira do\nsistema.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n300.000 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAtrav\u00e9s do estabelecimento de um sistema de transporte flex\u00edvel\npretende-se aumentar a flexibilidade temporal do Transporte Coletivo\nRodovi\u00e1rio, sem p\u00f4r em causa a sustentabilidade financeira do sistema, j\u00e1\nque este se adequa \u00e0 procura efetiva. Prev\u00ea-se um aumento da procura\nde deste modo de transporte e, consequentemente, uma menor utiliza\u00e7\u00e3o\ndo transporte individual.\n\n\n\n\nFARO.21\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP21 | Implementar uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio\nde alta capacidade.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nImplementar linhas de alta capacidade nas linhas de desejo\npotencial.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio\ntem como objetivo conectar os polos geradores de tr\u00e1fego mais\nimportantes da cidade, especialmente o Polo Universit\u00e1rio de Gambelas e\no Aeroporto, que ainda carecem de uma liga\u00e7\u00e3o de qualidade ao centro\nda cidade em transporte p\u00fablico.\n\n\nNo caso de Faro pensa-se fazer sentido estruturar as alternativas em dois\ngrandes grupos:\n\n\n\n\nSistema ferrovi\u00e1rio ligeiro: est\u00e3o inclu\u00eddos neste tipo de sistemas\nos metros ligeiros e os el\u00e9tricos (tram). S\u00e3o menos intrusivos no\nambiente urbano do que os corredores dedicados de autocarros,\ncontudo apresentam custos de implementa\u00e7\u00e3o superiores;\n\n\nSistema de autocarros em corredor dedicado: sistema de\ntransporte coletivo de passageiros em autocarros por meio de\ninfraestrutura segregada, tamb\u00e9m designado por BRT (Bus\nRapid Transit), com prioridade nos cruzamentos. Normalmente\nt\u00eam um design e marketing diferenciados do restante sistema de\ntransporte coletivo e as paragens s\u00e3o ao n\u00edvel do piso dos\nautocarros de forma a reduzir os tempos de embarque.\nUsualmente t\u00eam uma lota\u00e7\u00e3o inferior ao sistema ferrovi\u00e1rio\nligeiro.\n\n\n\n\nA an\u00e1lise da procura atual de transporte coletivo rodovi\u00e1rio e da procura\npotencial associada a uma liga\u00e7\u00e3o complementar ao sistema ferrovi\u00e1rio\nconvencional no interior da cidade de Faro 12 real\u00e7a que n\u00e3o existe\nprocura para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro. Assim\nsendo, recomenda-se que se inicie o sistema por corredores dedicados\nem transporte coletivo rodovi\u00e1rio (numa primeira fase at\u00e9 poder\u00e3o n\u00e3o\nestar integrados num sistema BRT propriamente dito, ou seja, sem\nprioridade nos cruzamentos e sem paragens ao n\u00edvel do piso dos\nautocarros) e posteriormente, no caso de a procurar aumentar para n\u00edveis\nque o justifiquem, se passe para um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro.\n\n\nPrev\u00ea-se igualmente uma relocaliza\u00e7\u00e3o do percurso da linha de caminho-\nde-ferro de forma a diminuir o efeito barreira causado pelo mesmo (ambas\nas alternativas propostas s\u00e3o menos intrusivas do que o atual sistema\nferrovi\u00e1rio).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nInfraestruturas de Portugal\n\n\nOperadoras de transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nLongo prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nCriar uma plataforma intermodal.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAtrav\u00e9s do estabelecimento corredores dedicados para o transporte\np\u00fablico, espera-se contribuir para redu\u00e7\u00f5es dos tempos de desloca\u00e7\u00e3o\npara os seus utilizadores, oferecem uma vantagem competitiva em\nrela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, e assim aumentar a atratividade\ndo sistema.\n\n\n\n\nFARO.22/23/24\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nP22: Apresentar os hor\u00e1rios em todas as paragens de Transporte\nColetivo Rodovi\u00e1rio;\n\n\nP23:  Disponibilizar informa\u00e7\u00e3o em tempo real acerca dos hor\u00e1rios\nde chegada dos autocarros;\n\n\nP24:  Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade das\nparagens;\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nAs paragens e material circulante do sistema devem contar com\num bom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de\nforma universal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nCom estas a\u00e7\u00f5es pretende-se dotar todas as paragens de boas\ncondi\u00e7\u00f5es de conforto, nomeadamente atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de abrigos,\ne um bom sistema de informa\u00e7\u00e3o (a apresenta\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de\nchegada dos autocarros \u00e9 considerado fundamental) e torn\u00e1-las\nacess\u00edveis universalmente. \u00c9 igualmente recomendado que se\nformalizem todas as paragens e que se unifique a sua imagem (na fase\nde caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico foi identificado que nem todas as\nparagens s\u00e3o formalizadas e a inexist\u00eancia de uma imagem unificada).\n\n\nDesta forma, foram elencados uma s\u00e9rie de par\u00e2metros que dever\u00e3o\nestar presentes em todas as paragens.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom as melhorias propostas, espera-se contribuir para um sistema de\ntransportes p\u00fablicos acess\u00edvel universalmente, com um bom sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o e com elevadas condi\u00e7\u00f5es de conforto e assim aumentar a\natratividade do sistema, especialmente para pessoas com mobilidade\nreduzida e portadores de defici\u00eancia visual.\n\n\n\n\nFARO.25\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP25 | Implementar um sistema de bilh\u00e9tica integrada e estabelecer\nnovas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de \nGEE\n;\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nIntegrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos\nda implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma,\ncomo na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns\nautocarros de determinadas linhas, em especial naquelas que\nfazem as liga\u00e7\u00f5es entre os n\u00facleos urbanos mais distantes;\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o\ndesses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e\nbike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nUma das formas mais efetivas de se promover a intermodalidade \u00e9\natrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de uma bilh\u00e9tica integrada. No concelho de\nFaro pensa-se fazer sentido uma bilh\u00e9tica integrada entre o transporte\ncoletivo, sistema proposto de bikesharing e parques dissuasores.\nConsidera-se que o transporte coletivo rodovi\u00e1rio e mar\u00edtimo devem ser\nintegrados, ou seja, os bilhetes do transporte coletivo poderiam ser\nusados tanto no servi\u00e7o realizado por autocarros como por barcos.\n\n\nRecomenda-se que, um bilhete simples de transporte coletivo seja \u00e9\ncompat\u00edvel de ser integrado com o sistema de partilha de bicicletas. Para\nos residentes interessados na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de partilha de\nbicicletas prop\u00f5e-se um pagamento anual simb\u00f3lico. Portanto, al\u00e9m da\nintegra\u00e7\u00e3o entre o transporte coletivo mar\u00edtimo e rodovi\u00e1rio, apenas faz\nsentido serem integrados num passe mensal os parques dissuasores e o\ntransporte coletivo. Prop\u00f5e-se que com o passe do transporte p\u00fablico\nseja poss\u00edvel estacionar gratuitamente nos parques dissuasores.\n\n\nProp\u00f5e-se ainda o estabelecimento de novas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o,\ndevidamente adaptadas \u00e0s diferentes necessidades dos diferentes\ngrupos, especialmente dos turistas e pessoas que se deslocam \u00e0 cidade\nem neg\u00f3cios, atrav\u00e9s de passes pr\u00e9-comprados para um, dois ou tr\u00eas\ndias.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nImplementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing).\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom a integra\u00e7\u00e3o, em termos de bilh\u00e9tica, da bicicleta com o transporte\ncoletivo espera-se potenciar o uso dos dois modos de transporte: numa\ncadeia de desloca\u00e7\u00f5es as pessoas utilizariam o modo que melhores\ncondi\u00e7\u00f5es oferecessem, especialmente em termos de tempo de percurso.\nEspera-se igualmente contribuir para o aumento dos utilizadores do\nsistema de Transporte P\u00fablico, especialmente turistas, atrav\u00e9s do\nestabelecimento de novas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o adaptadas a este\ngrupo.\n\n\n\n\nFARO.26/27\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nP26:  Preparar o sistema de informa\u00e7\u00e3o do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio para pessoas com mobilidade reduzida e portadores de defici\u00eancia visual, com avisos sonoros e informa\u00e7\u00e3o em \nbraille\n;\n\n\nP27:  Readequar o terminal existente \u00e0s necessidades das pessoas com mobilidade reduzida.\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nAs paragens e material circulante do sistema devem contar com um\nbom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma\nuniversal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nCom esta a\u00e7\u00e3o pretende-se dotar o Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio com\num sistema de informa\u00e7\u00e3o acess\u00edvel de forma universal. Desta forma,\nforam elencados uma s\u00e9rie de par\u00e2metros relativos ao sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o estar presentes em todas as paragens e material\ncirculante. Recomenda-se ainda, readequar o terminal urbano, uma vez\nque impossibilita, em alguns cais de embarque, a entrada nos autocarros\nde pessoas em cadeiras de rodas.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro\n\n\nOperadores de transportes\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n' Principais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nMelhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade das paragens.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom as melhorias propostas, espera-se contribuir para um sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o acess\u00edvel universalmente e assim aumentar a atratividade do\nsistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio, especialmente para pessoas\ncom mobilidade reduzida e portadores de defici\u00eancia visual.\n\n\n\n\nFARO.28\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP28: Promover a amplia\u00e7\u00e3o da frota de t\u00e1xis de forma a colmatar a poss\u00edvel oferta insuficiente dos mesmos nos meses de ver\u00e3o.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nIncentivar o aumento da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xis, em substitui\u00e7\u00e3o\ndo ve\u00edculo individual motorizado, especialmente nas viagens n\u00e3o\ninclu\u00eddas nos movimentos pendulares.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nNa fase de estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico verificou-se que o\nn\u00famero de t\u00e1xis existente no Munic\u00edpio \u00e9 inferior ao recomendado pela\nbibliografia internacional, facto esse que se tende a agravar nos meses de\nver\u00e3o. Assim, recomenda-se que seja feito um estudo acerca da procura\ndeste modo de transporte, verificando a potencial necessidade de\naumento da frota.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom o aumento da frota de t\u00e1xis espera-se diminuir a necessidade da posse de\nautom\u00f3veis.\n\n\n\n\nFARO.29\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP29: Realizar um estudo operacional relativo ao Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio que leve em considera\u00e7\u00e3o o novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nAdequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;\n\n\nOs autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior procura,\ne disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos hor\u00e1rios;\n\n\nIntegrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos da\nimplementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma, como\nna permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros de\ndeterminadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es\nentre os n\u00facleos urbanos mais distantes;\n\n\nO sistema de transporte p\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente;\n\n\nAs paragens e material circulante do sistema devem contar com um\nbom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma\nuniversal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nPara o n\u00edvel das propostas referentes ao Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio\nser mais aprofundado torna-se necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo\noperacional vocacionado exclusivamente para este modo de transporte.\nDesta forma ser\u00e1 poss\u00edvel considerar as propostas presentes neste Plano,\nnomeadamente as relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da plataforma intermodal, e\no novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro\n\n\nAMAL\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\nOperadores de Transporte.\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n70.000 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nN\u00edvel de propostas relativas ao Transporte P\u00fablico mais detalhado,\nnomeadamente no que se refere a programa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria, e considerando o novo \nRegime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros (RJSPTP)\n.\n\n\n\n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es e documentos relacionados com o RJSPTP ver a p\u00e1gina do \nInstituto de Mobilidade e Transportes\n: \nRegime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros\n.\n\n\n\n\n\n\nFARO.30\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP30 | Implementar uma linha de minibus no centro hist\u00f3rico da cidade\nde Faro.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde \nGEE\n.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nAdequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nEste servi\u00e7o pretende proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de mobilidade no\ncentro hist\u00f3rico da cidade, onde o perfil das vias \u00e9 mais estreito, assim\ncomo de seguran\u00e7a e conforto, promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\np\u00fablico em detrimento do individual.\n\n\nBasicamente, este sistema consiste na implementa\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de\nt\u00e1xi coletivo com itiner\u00e1rio fixo (eventualmente podem haver pequenos\ndesvios, consoante as necessidades). Dentro do percurso pr\u00e9-definido\n(que pode estar marcado no ch\u00e3o atrav\u00e9s de uma linha de cor\ndiferenciada), o minibus deixa o utente onde este desejar.\n\n\nO percurso deve incidir especialmente nas ruas pedonais da cidade,\nportanto as velocidades praticadas t\u00eam de ser bastante reduzidas.\nRecomenda-se que o material circulante seja el\u00e9trico, indo ao encontro\ndas boas pr\u00e1ticas do munic\u00edpio neste aspeto.\n\n\nEm termos de tarif\u00e1rio, n\u00e3o deve haver distin\u00e7\u00e3o do praticado nas\nrestantes linhas do transporte coletivo rodovi\u00e1rio, podendo-se estudar a\npossibilidade de este servi\u00e7o ser gratuito para os residentes no centro\nhist\u00f3rico.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nEste servi\u00e7o \u00e9 especialmente vocacionado para os residentes do centro\nhist\u00f3rico (do qual se destaca a Vila Adentro), idosos, pessoas com\nmobilidade reduzida e turistas, promovendo-se a atratividade do centro\nhist\u00f3rico e dinamizando-se o com\u00e9rcio local.\n\n\n\n\nFARO.33\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP33 | Implementar novas vias.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nDiminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nNesta a\u00e7\u00e3o \u00e9 proposto a implementa\u00e7\u00e3o de novas vias, em conson\u00e2ncia\ncom o Plano Diretor Municipal.\n\n\nAs vias propostas s\u00e3o:\n\n\n\n\nVariante \u00e0 EN2;\n\n\nVariante \u00e0 ER2-6;\n\n\n3a Circular de Faro;\n\n\nAv. Nascente a Sta. B\u00e1rbara;\n\n\nAv. Poente a Sta. B\u00e1rbara;\n\n\nAv. Estruturante de Gambelas;\n\n\nCircular Sul de Montenegro;\n\n\nRua A;\n\n\nVia de acesso ao IKEA.\n\n\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nInfraestruturas de Portugal.\n\n\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n11.200.000 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nAumentar a fluidez do tr\u00e1fego e melhorar o acesso a vias locais,\nacompanhando a expans\u00e3o da cidade e diminuindo o tr\u00e1fego de\natravessamento.\n\n\n\n\nFARO.34\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP34 | Definir uma nova hierarquia vi\u00e1ria.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDiscriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em\nrela\u00e7\u00e3o aos modos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s\nda implementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada\npermeabilidade para os modos sustent\u00e1veis e reduzida para o\nautom\u00f3vel);\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0\nperman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas\nmedidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do\nconceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da\ncidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a\ninterrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;\n\n\nDiminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nProp\u00f5e-se uma nova hierarquia vi\u00e1ria, de modo a desenvolver uma rede\nconcelhia estruturada e funcional, imputando aos eixos da rede fun\u00e7\u00f5es\ndistintas, consoante a import\u00e2ncia que cada via tem para as desloca\u00e7\u00f5es\ndentro do concelho e para fora deste, e considerando os eixos previstos\npara o Concelho. A proposta de hierarquiza\u00e7\u00e3o contempla quatro n\u00edveis de\nvias (existentes e propostas). As principais diferen\u00e7as para a atual\nhierarquia s\u00e3o:\n\n\n\n\nCom a conclus\u00e3o da segunda fase da variante EN125, o\nsegundo anel passa de distribuidora principal para\ndistribuidora local;\n\n\nJ\u00e1 relativamente \u00e0 EN2, com a constru\u00e7\u00e3o da variante \u00e0 mesma, desce um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de distribuidora principal para distribuidora local;\n\n\nOutra diferen\u00e7a refere-se ao aglomerado urbano de Est\u00f3i, em que a ER2-6, entre as interse\u00e7\u00f5es com a EN2 e a EM516, desce igualmente um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de\ndistribuidora principal para distribuidora local.\n\n\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nLongo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom a descida dos n\u00edveis hier\u00e1rquicos de algumas vias espera-se que\nestas fiquem mais humanizadas e adaptadas a fun\u00e7\u00f5es urbanas (com\nvelocidades m\u00e1ximas inferiores \u00e0s praticadas atualmente) e contribuir para\na redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de atravessamento.\n\n\n\n\nFARO.35\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP35 | Aplicar medidas de acalmia de tr\u00e1fego.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0\nperman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas\nmedidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do\nconceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da\ncidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a\ninterrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;\n\n\nDiminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAs medidas de acalmia de tr\u00e1fego consistem essencialmente em altera\u00e7\u00f5es\nf\u00edsicas \u00e0 geometria das vias (nomeadamente deflex\u00f5es horizontais e\nverticais), cujo principal objetivo \u00e9 reduzir as velocidades praticadas. Nesta\na\u00e7\u00e3o s\u00e3o elencadas uma s\u00e9rie de medidas consideradas de acalmia de\ntr\u00e1fego.\n\n\nEstas medidas devem ser aplicadas em bairros residenciais, nas vias\nlocais, em zonas envolventes de vias escolares ou hospitalares e em zonas\nque se pretendem proteger do tr\u00e1fego de atravessamento.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de acalmia de tr\u00e1fego espera-se:\n\n\n\n\nReduzir a polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica;\n\n\nLimitar o tr\u00e1fego de atravessamento;\n\n\nDiminuir o consumo de combust\u00edvel;\n\n\nReduzir as velocidades dos ve\u00edculos;\n\n\nDiminuir os acidentes;\n\n\nEstabelecer um ambiente mais humanizado e particularmente seguro para os utilizadores.\n\n\n\n\n\n\nFARO.36\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP36 | Implementar Zonas 30.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o\nentre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos\nsustent\u00e1veis de transporte;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDiscriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em\nrela\u00e7\u00e3o aos modos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s da\nimplementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada\npermeabilidade para os modos sustent\u00e1veis e reduzida para o\nautom\u00f3vel);\n\n\nImplementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e\ncircula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem\nt\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30,\nproibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou\npermanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego\nautom\u00f3vel;\n\n\nDiminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no qual\na aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel fundamental,\natrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim como o\nestabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAs zonas 30 s\u00e3o \u00e1reas definidas de circula\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea, onde a velocidade\n\u00e9 limitada a 30 km/h e onde as entradas e sa\u00eddas s\u00e3o indicadas por\nsinaliza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o objeto de ordenamento espec\u00edfico. Aproveita-se para fazer\numa requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os tendo em vista uma Mobilidade Sustent\u00e1vel.\nOu seja, as zonas 30 s\u00e3o uma das tipologias de interven\u00e7\u00e3o integrada de\nacalmia de tr\u00e1fego.\n\n\nA \nFigura 76\n do relat\u00f3rio apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde \u00e9 poss\u00edvel a\nimplementa\u00e7\u00e3o das Zonas 30.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC .M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n11.000.000 EUR.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nCom a implementa\u00e7\u00e3o das Zonas 30 espera-se obter bairros\nresidenciais mais humanizados, em que o foco est\u00e1 na pessoa e\nn\u00e3o no ve\u00edculo, com todas as vantagens que da\u00ed adv\u00e9m,\nnomeadamente:\n\n\n\n\nEstabelecimento de um ambiente particularmente seguro\npara os utilizadores mais vulner\u00e1veis do espa\u00e7o p\u00fablico,\nisto \u00e9, pe\u00f5es e ciclistas;\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o das velocidades dos ve\u00edculos;\n\n\nDiminui\u00e7\u00e3o dos acidentes;\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica;\n\n\nLimita\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de atravessamento;\n\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edvel.\n\n\n\n\n\n\nFARO.37\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP37 | Promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis de transporte no acesso \u00e0 Ilha de Faro.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de \nGEE\n;\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;\n\n\nPromover o modo pedonal;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do\nseu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nIntegrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos\nda implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma,\ncomo na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns\nautocarros de determinadas linhas, em especial naquelas que\nfazem as liga\u00e7\u00f5es entre os n\u00facleos urbanos mais distantes;\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e\narticulada com os restantes modos de transporte, com um bom\nsistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o\ndas dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas\ndefinidas por lei;\n\n\nRacionalizar o uso do transporte individual principalmente nos percursos inferiores a 4 km;\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da cidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos ve\u00edculos a cada servi\u00e7o.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ve\u00edculos que entra na ilha e a consequente\nredu\u00e7\u00e3o da necessidade de estacionamento seria uma oportunidade\npara a revitaliza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, tornando-o num local mais agrad\u00e1vel\npara a pr\u00e1tica de turismo.\n\n\nEm \u00e9poca alta, o tr\u00e1fego de ve\u00edculos individuais motorizados para a Ilha\nde Faro deve ser limitado a residentes, opera\u00e7\u00f5es de cargas e\ndescargas, ve\u00edculos priorit\u00e1rios, acesso ao parque de campismo e\ndeterminados grupos de atividades econ\u00f3micas, nomeadamente os\npescadores.\n\n\nPor uma quest\u00e3o de coer\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o de medidas, torna-se\nimprescind\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento no exterior da Ilha (constru\u00eddo no per\u00edodo que mediou entre a fase de\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico e a que ora se apresenta), cuja localiza\u00e7\u00e3o\npode ser observada na Figura 78 (tem uma capacidade entre 900 a\n1000 lugares). O percurso pedonal entre este parque e a ilha deve ser\nrevitalizado, sendo que os passeios devem ter uma largura consider\u00e1vel\ne estar preparados para uma acessibilidade universal.\n\n\nDepois de ser feita uma an\u00e1lise \u00e0 frequ\u00eancia das linhas de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio com percursos no eixo \u201cparque de estacionamento-\nIlha de Faro\u201d, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que a mesma \u00e9 quase sempre\nsuperior a 15 minutos (tempo de desloca\u00e7\u00e3o m\u00e9dio a p\u00e9 entre o parque\nproposto e a Ilha).\n\n\nProp\u00f5e-se que, em \u00e9poca alta, o parque de estacionamento seja tarifado\ne que o pre\u00e7o inclua o servi\u00e7o de transporte supracitado. Em \u00e9poca\nbaixa, de forma a n\u00e3o se prejudicar a atividade econ\u00f3mica da ilha, pode-\nse considerar a possibilidade de o parque de estacionamento ser\ngratuito e o acesso \u00e0 ilha ser feito sem restri\u00e7\u00f5es. O parque de\nestacionamento localizado no interior da ilha (na entrada da mesma \u2013\nver Figura 79), que atualmente tem mais de 200 lugares, dever\u00e1 ser\nrepensado quanto \u00e0 sua dimens\u00e3o (estes lugares poder\u00e3o substitu\u00eddos,\ntotal ou parcialmente, pelo parque no exterior da Ilha).\n\n\nEm todas as vias da ilha poder\u00e3o circular bicicletas em coexist\u00eancia com\no tr\u00e1fego autom\u00f3vel. Assim, dever\u00e1 ser implementado um n\u00famero\nsignificativo de cicloparques (al\u00e9m do ponto de bikesharing j\u00e1 referido no\ncap\u00edtulo relativo \u00e0s bicicletas).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\n\n\nCriar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente hierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura cicl\u00e1vel;\n\n\nImplementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing) em\npontos-chave da cidade;\n\n\nCriar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro\nurbano (dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em\ncoordena\u00e7\u00e3o com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\n\n\nResultados Esperados\n\n\nEspera-se que o acesso \u00e0 ilha seja preferencialmente realizado em\nmodos sustent\u00e1veis, tornando-o num local mais agrad\u00e1vel para a pr\u00e1tica\nde turismo e sustent\u00e1vel ambientalmente.\n\n\n\n\nFARO.38\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP38 | Substituir progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica\npor parques.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;\n\n\nPromover o modo pedonal;\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nOferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em\nseguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura\npara o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com\nprioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de\ntr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte\ncoletivo;\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da\nsua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;\n\n\nInstituir os princ\u00edpios do utilizador-pagador e poluidor-pagador no\nacesso aos diferentes modos de transporte;\n\n\nConsiderar a gest\u00e3o do sistema de estacionamento uma ferramenta\ncom uma elevada preponder\u00e2ncia relativa no alcance das metas e\nobjetivos adotados, pois \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es mais eficientes na gest\u00e3o\nda mobilidade urbana rumo \u00e0 sustentabilidade, fazendo-se sentir\ndireta e imediatamente no utilizador do ve\u00edculo motorizado individual;\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento existente na via p\u00fablica da cidade por parques/garagens.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nNa fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico observou-se Faro ainda n\u00e3o\nsegue as melhores tend\u00eancias internacionais relativamente ao sistema de\nestacionamento. Assim, recomenda-se que todos os lugares de\nestacionamento sejam demarcados com sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal e vertical\nnos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor aplic\u00e1vel (Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o\ndo Tr\u00e2nsito). A orienta\u00e7\u00e3o dos lugares \u00e9, em alguns casos, igualmente\ndeficiente.\n\n\nEste Plano j\u00e1 promove a retirada do estacionamento existente na via\np\u00fablica de alguns locais (de forma a ser poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de\nespa\u00e7o pedonais ou de ciclovias), nomeadamente na Estrada de S\u00e3o\nLu\u00eds, Rua do Alportel e Rua Jo\u00e3o Dias.\n\n\nRecomenda-se que esta medida seja alargada a outras \u00e1reas da cidade,\nsubstituindo parte do estacionamento existente na via p\u00fablica por\nparques, medida que deve ser integrada com a proposta seguinte,\nreferente aos parques dissuasores localizados nas entradas da cidade.\n\n\nA substitui\u00e7\u00e3o por parques cobertos ou subterr\u00e2neos tamb\u00e9m \u00e9 uma\nop\u00e7\u00e3o considerada interessante sob o ponto de vista da humaniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nUm territ\u00f3rio mais humanizado, com mais espa\u00e7o para os modos\nsustent\u00e1veis.\n\n\n\n\nFARO.39\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP39 | Criar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro urbano (dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em coordena\u00e7\u00e3o com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPotenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;\n\n\nPromover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nPotenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas\ndesloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;\n\n\nMais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja promo\u00e7\u00e3o da intermodalidade\n(integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se o sistema\npark&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas\nnos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;\n\n\nRacionalizar o uso do transporte individual principalmente nos percursos inferiores a 4 km;\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da cidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos ve\u00edculos a cada servi\u00e7o.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA maioria dos movimentos de entrada na cidade de Faro s\u00e3o realizados em\ntransporte individual motorizado.\n\n\nA proposta para a localiza\u00e7\u00e3o destes parques de estacionamento de longa\ndura\u00e7\u00e3o teve em conta, de um modo geral os seguintes fatores: localiza\u00e7\u00e3o\nnas entradas da cidade, exist\u00eancia de oferta de transporte p\u00fablico urbano\ncom elevada frequ\u00eancia, f\u00e1cil acesso \u00e0 rede vi\u00e1ria urbana e interurbana,\nparques j\u00e1 existentes e disponibilidade de espa\u00e7o. Prop\u00f5e-se que os\nparques tenham inicialmente, no m\u00ednimo, 100 lugares (dever\u00e1 ser\nreservado espa\u00e7o para uma futura expans\u00e3o).\n\n\nAl\u00e9m dos parques situados nas entradas da cidade, prop\u00f5e-se ainda, tal\ncomo j\u00e1 foi referido anteriormente, um parque dissuasor da entrada de\nve\u00edculos na ilha de Faro (este dever\u00e1 conter entre 900 a 1000 lugares).\nNeste sentido, foram propostos cinco parques dissuasores (ver figura\nseguinte):\n\n\n\n\nParque pr\u00f3ximo \u00e0 plataforma intermodal;\n\n\nParque existente pr\u00f3ximo ao Teatro das Figuras e Parque Ribeirinho;\n\n\nParque pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da EN2 na cidade;\n\n\nParque pr\u00f3ximo \u00e0 antiga EN125 \u2013 eixo Faro-Olh\u00e3o;\n\n\nParque pr\u00f3ximo da Ilha de Faro.\n\n\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nCIMAL\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\n250.000 EUR/parque.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nDiminuir o n\u00famero de carros a circular na cidade de Faro e aumentar a\npercentagem da divis\u00e3o modal correspondente aos modos sustent\u00e1veis.\n\n\n\n\nFARO.40\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP40 | Refor\u00e7ar o papel do estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDiminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona\ncentral/hist\u00f3rica da cidade;\n\n\nTarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via\np\u00fablica da \u00e1rea central da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e\naumentando a disponibilidade dos lugares disponibilizados.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAtualmente existe um elevado n\u00famero de lugares de estacionamento\ngratuito, o que induz a entrada de autom\u00f3veis nos espa\u00e7os mais centrais\nda cidade. A gest\u00e3o do sistema de estacionamento, em particular a\nrestri\u00e7\u00e3o da oferta ou a sua tarifa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma medida que o utilizador sente\ndireta e imediatamente e que, portanto, tende a ser extremamente eficaz na\nutiliza\u00e7\u00e3o racional do autom\u00f3vel.\n\n\nProp\u00f5e-se que seja dada particular aten\u00e7\u00e3o ao estacionamento localizado\ndentro da \u00e1rea compreendida pelo segundo anel da cidade (nas vias onde\nj\u00e1 existe estacionamento), contudo, a eventual tarifa\u00e7\u00e3o apenas dever\u00e1 ser\nefetivada depois da implementa\u00e7\u00e3o dos parques dissuasores e da cria\u00e7\u00e3o\nde efetivas alternativas para a popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9\nbidirecional: a medida relativa ao park&ride s\u00f3 faz sentido de ser aplicada\nse o estacionamento nas \u00e1reas mais centrais (de maior press\u00e3o) for\ntarifado.\n\n\nRecomenda-se igualmente a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de\nestacionamento de apoio \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e ao terminal rodovi\u00e1rio.\nEste parque dever\u00e1 ser gratuito para quem apresentar um bilhete de\ntransporte coletivo ferrovi\u00e1rio ou rodovi\u00e1rio. Caso contr\u00e1rio dever\u00e1 ser\ntarifado e contribuir para a oferta de estacionamento de curta dura\u00e7\u00e3o. A\nFigura 85 do relat\u00f3rio apresenta a proposta relativa \u00e0s vias com\nestacionamento tarifado e aos parques.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/m\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de carros a circular no centro da cidade e aumento da percentagem da divis\u00e3o modal correspondente aos modos sustent\u00e1veis.\n\n\n\n\nFARO.41\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP41 | Implementar zonas de estacionamento com tarifas diferenciadas.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDiminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona\ncentral/hist\u00f3rica da cidade;\n\n\nTarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via\np\u00fablica da \u00e1rea central da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e\naumentando a disponibilidade dos lugares disponibilizados.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA tarifa\u00e7\u00e3o do estacionamento nas zonas mais centrais da cidade contribui\npara uma redu\u00e7\u00e3o efetiva do n\u00famero de ve\u00edculos que estacionam por\nlongos per\u00edodos de tempo e, consequentemente, induzir\u00e1 um aumento da\nrota\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, permitindo-se, deste modo, que as \u00e1reas de elevada\natra\u00e7\u00e3o de viagens disponham de uma oferta constante de lugares. Por\noutro lado, a proposta da implementa\u00e7\u00e3o de parques de estacionamento de\nlonga dura\u00e7\u00e3o nas entradas da cidade minimiza a entrada de ve\u00edculos na\ncidade.\n\n\nNeste contexto s\u00e3o propostas tr\u00eas zonas que se encontram delimitadas da\nseguinte forma:\n\n\n\n\nZona de Alta Rota\u00e7\u00e3o (zona vermelha) \u2013 a \u00e1rea delimitada pelas\nvias que atualmente t\u00eam estacionamento tarifado (assumindo que\ns\u00e3o as \u00e1reas com maior procura) dever\u00e1 constituir a zona de alta\nrota\u00e7\u00e3o, apresentando a tarifa mais elevada. Nesta zona encontra-\nse igualmente inclu\u00eddo, pela sua centralidade, o parque proposto\npara a zona envolvente da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria/terminal rodovi\u00e1rio;\n\n\nZona de M\u00e9dia Rota\u00e7\u00e3o (zona laranja) \u2013 Ponderar, mediante a\npol\u00edtica de estacionamento a concretizar em estreita rela\u00e7\u00e3o com a\nestrat\u00e9gia global de mobilidade, a fun\u00e7\u00e3o a atribuir a esta segunda\ncoroa de estacionamento compreendida pelo segundo anel;\n\n\nZona de Baixa Rota\u00e7\u00e3o (zona verde) \u2013 parques dissuasores, com\nas tarifas mais reduzidas (ou eventualmente gratuito), devendo\nestas ter duas op\u00e7\u00f5es: pre\u00e7o apenas para o estacionamento e\npre\u00e7o para o sistema Park&Ride13.\n\n\n\n\nDever\u00e1 haver um equil\u00edbrio das tarifas praticadas pelos diferentes tipos e\nregimes de oferta de estacionamento (via p\u00fablica vs. parques; e concess\u00e3o\np\u00fablica vs. privada), para que n\u00e3o exista uma grande disparidade de pre\u00e7os\nna mesma zona.\n\n\nO crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o de tarifas dever\u00e1 ser efetuado em fun\u00e7\u00e3o das\nzonas em que o estacionamento se encontra e n\u00e3o se o mesmo \u00e9 em\nparques privados ou p\u00fablicos. Contudo, quando coexistem na mesma zona\nparques e lugares na via p\u00fablica, os primeiros devem apresentar tarifas\nmais baixas.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/m\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o efetiva do n\u00famero de ve\u00edculos que estacionam por longos\nper\u00edodos de tempo e, consequentemente, induzir\u00e1 um aumento da rota\u00e7\u00e3o\ndos ve\u00edculos, permitindo-se, deste modo, que as \u00e1reas de elevada atra\u00e7\u00e3o\nde viagens disponham de uma oferta constante de lugares.\n\n\n\n\nFARO.42\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP42 | Criar mecanismos que possibilitem a redu\u00e7\u00e3o do estacionamento ilegal\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nPromover o modo pedonal;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nDisponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada\ncom os restantes modos de transporte, com um bom sistema de\nilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias\nde percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;\n\n\nPotenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da\nsua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;\n\n\nCriar mecanismos e melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento por\nforma a diminuir o estacionamento ilegal;\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA implementa\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas nos locais onde existe\nestacionamento ilegal \u00e9 uma medida considerada fundamental de forma a\nse evitar que os ve\u00edculos sobreponham os passeios. Atualmente, o tipo de\nbarreira mais difundida s\u00e3o os pilaretes. Contudo, existem outros tipos de\nbarreiras visualmente mais apelativas, que podem ser observadas nas\nFigura 90 do relat\u00f3rio. O refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento\nconstitui tamb\u00e9m uma recomenda\u00e7\u00e3o fundamental. A falta de civismo,\nassociado a um desenho inadequado e \u00e0 morfologia antiga de algumas\nzonas, leva a que o estacionamento ilegal, na cidade de Faro, seja uma\ndas barreiras mais frequente \u00e0 acessibilidade universal.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\n\n\nSubstituir progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica por\nparques;\n\n\nRefor\u00e7ar o papel do estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada;\n\n\nCriar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro urbano\n(dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em coordena\u00e7\u00e3o\ncom o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio;\n\n\nRegulamentar as cargas e descargas no munic\u00edpio.\n\n\n\n\nResultados Esperados\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o do estacionamento ilegal e assim contribuir para a exist\u00eancia de\npercursos pedonais acess\u00edveis e espa\u00e7os humanizados.\n\n\n\n\nFARO.43\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP43 | Dimensionar corretamente o estacionamento para pessoas com\nmobilidade reduzida.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o\nda atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nDimensionar corretamente os lugares de estacionamento para pessoas\ncom mobilidade reduzida e obrigar, em termos legais, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de\num lugar de estacionamento na via p\u00fablica reservado a pessoas com\ndefici\u00eancia, em zonas residenciais, sempre que requisitado por uma\npessoa com mobilidade reduzida residente na \u00e1rea.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nNesta a\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado o dimensionamento correto dos lugares de\nestacionamento para pessoas com mobilidade reduzida, nomeadamente pr\u00f3ximo\nde equipamentos de sa\u00fade, desporto, lazer, ensino, servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o\np\u00fablica e bairros residenciais.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nMelhores condi\u00e7\u00f5es para as pessoas contribuindo para a sua independ\u00eancia.\n\n\n\n\nFARO.44\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP44 | Criar lugares de estacionamento para cargas e descargas.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nMinimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o\nmotorizados.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para cargas e descargas \u00e9\nfundamental para esta atividade n\u00e3o afetar a desloca\u00e7\u00e3o de pessoas,\nespecialmente no modo pedonal, e o estacionamento de ve\u00edculos\nparticulares.\n\n\nA import\u00e2ncia desta medida \u00e9 refor\u00e7ada pela expans\u00e3o das zonas pedonais\nnos meses de ver\u00e3o, o que implica que nem todos os estabelecimentos\nter\u00e3o locais para cargas e descargas pertos dos mesmos. Recomenda-se\nque as opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas apenas possam acontecer nos\nlugares reservados para o efeito.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nM\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\n\n\nRegulamentar as cargas e descargas no munic\u00edpio;\n\n\nRestringir os hor\u00e1rios em que os ve\u00edculos pesados podem circular\nnas zonas mais centrais da cidade.\n\n\n\n\nResultados Esperados\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga com a\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas no modo pedonal e o estacionamento de ve\u00edculos\nparticulares.\n\n\n\n\nFARO.46\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP46 | Restringir os hor\u00e1rios em que os ve\u00edculos pesados podem\ncircular nas zonas mais centrais da cidade.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\nMinimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nOs ve\u00edculos pesados n\u00e3o devem poder circular nas zonas centrais da\ncidade em todos os per\u00edodos do dia. Assim sendo, sugere-se que os\nmesmos s\u00f3 possam circular nas \u00e1reas mais centrais da cidade nos\nseguintes hor\u00e1rios: 10 \u00e0s 12 horas e 15 \u00e0s 17 horas.\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nLongo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nRedu\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga com a\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos individuais como no modo\npedonal.\n\n\n\n\nFARO.47\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\nP47 | Regulamentar as cargas e descargas.\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\n\n\nDiminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;\n\n\nPromover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.\n\n\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nMinimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados;\n\n\nMinimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o\nmotorizados.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nSegundo o diagn\u00f3stico realizado na primeira fase do trabalho,\nrelativamente \u00e0 estrutura log\u00edstica da cidade, verificou-se a necessidade de\nregulamentar as opera\u00e7\u00f5es cargas e descargas. Assim, prop\u00f5e-se a\ncria\u00e7\u00e3o de uma regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cargas e descargas que\nenquadre legalmente as propostas apresentadas nas fichas anteriores.\n\n\nEsta regulamenta\u00e7\u00e3o deve conter, no m\u00ednimo, os seguintes aspetos:\n\n\n\n\nZonas a afetar;\n\n\nHor\u00e1rios de funcionamento;\n\n\nDura\u00e7\u00e3o do estacionamento;\n\n\nRestri\u00e7\u00e3o temporal e espacial de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de pesados;\n\n\nAutoriza\u00e7\u00f5es especiais de circula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nContribuir para a diminui\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cargas e\ndescargas com a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e em espa\u00e7os que se pretendem\nde total prioridade ao pe\u00e3o. Espera-se igualmente enquadrar legalmente as\npropostas relativas a este tipo de opera\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n\nFARO.14/31/32/45/48-58\n\n\nDesigna\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nP14: Promover medidas de incentivo ao uso da bicicleta nas\ndesloca\u00e7\u00f5es entre casa e o trabalho;\n\n\n\n\n\n\nP31: Promover e incentivar a implementa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o car-sharing e\nprever lugares de estacionamento para o mesmo;\n\n\n\n\n\n\nP32: Promover e divulgar o sistema car-pooling;\n\n\n\n\n\n\nP44: Promover a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos menos poluentes para a\ndistribui\u00e7\u00e3o de cargas nas zonas pedonais da cidade;\n\n\n\n\n\n\nP48: Informar a popula\u00e7\u00e3o onde \u00e9 aplicado o dinheiro arrecadado\ncom os impostos diretos e indiretos sobre o uso/posse do autom\u00f3vel,\nespecialmente no que se refere \u00e0 cobran\u00e7a das multas e \u00e0 tarifa\u00e7\u00e3o do\nsistema de estacionamento;\n\n\n\n\n\n\nP49: Informar os cidad\u00e3os dos custos reais do ve\u00edculo individual\nmotorizado, tanto para os utilizadores como para o poder p\u00fablico;\n\n\n\n\n\n\nP50: Promover campanhas que salientem os benef\u00edcios do uso dos\nmodos sustent\u00e1veis e de sistemas inovadores, tais como o t\u00e1xi\ncoletivo, car-sharing, car-pooling ou os transportes coletivos flex\u00edveis;\n\n\n\n\n\n\nP51: Distribuir mapas e roteiros diversos acerca de percursos\npedonais, evidenciando as principais atra\u00e7\u00f5es/atividades de anima\u00e7\u00e3o\nassociadas;\n\n\n\n\n\n\nP52: Realizar uma audi\u00eancia p\u00fablica para discuss\u00e3o de qualquer\nmudan\u00e7a significativa relativa \u00e0 mobilidade;\n\n\n\n\n\n\nP53: Explicar, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, as medidas\npropostas neste Plano quando inseridas numa estrat\u00e9gia global de\nmelhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os;\n\n\n\n\n\n\nP54: Divulgar periodicamente a progress\u00e3o dos indicadores relativos\n\u00e0s metas propostas;\n\n\n\n\n\n\nP55: Disponibilizar periodicamente indicadores de satisfa\u00e7\u00e3o da\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de mobilidade existentes;\n\n\n\n\n\n\nP56: Promover pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o sobre respeito no tr\u00e2nsito\n(seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria), apelando especialmente ao respeito dos\nautomobilistas em rela\u00e7\u00e3o aos ciclistas e aos pe\u00f5es e aumentando a\nperce\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de conduzir de modo seguro e\npreventivo;\n\n\n\n\n\n\nP57: Apostar em campanhas de educa\u00e7\u00e3o sobre a eco-condu\u00e7\u00e3o,\nreal\u00e7ando as suas vantagens;\n\n\n\n\n\n\nP58: Fomentar o papel das empresas nas quest\u00f5es relativas \u00e0\nmobilidade urbana, especialmente atrav\u00e9s da flexibiliza\u00e7\u00e3o dos\nhor\u00e1rios de trabalho, aplica\u00e7\u00e3o de planos de mobilidade para os seus\ntrabalhadores, do favorecimento dos residentes do bairro onde\noperam nas pol\u00edticas de contrata\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva de\nvideoconfer\u00eancias com as quais se reduz as necessidades de\ndesloca\u00e7\u00e3o;\n\n\n\n\n\n\nP59: Promover as entregas em casa e as suas vantagens;\n\n\n\n\n\n\nP60: Implementar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o nas escolas para o uso dos\nmodos suaves, especialmente o modo cicl\u00e1vel.\n\n\n\n\n\n\nObjetivos Estrat\u00e9gicos\n\n\nFomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos\nmodos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da\ninforma\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.\n\n\nObjetivos Espec\u00edficos\n\n\n\n\nOrganizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas\npara os mun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade\nurbana sustent\u00e1vel;\n\n\nEnvolver a popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas,\ninformando e explicando as causas da necessidade da aplica\u00e7\u00e3o\ndas mesmas e as suas implica\u00e7\u00f5es, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de\napresentar a vis\u00e3o global do que se pretende para o munic\u00edpio.\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nAs a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o visam promover um maior\nconhecimento e compreens\u00e3o das regras e situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito,\npotenciar um maior conhecimento acerca da tem\u00e1tica da Mobilidade\nSustent\u00e1vel, oferecer a vis\u00e3o estrat\u00e9gica do que se pretende para o\nMunic\u00edpio, desenvolver compet\u00eancias atrav\u00e9s da pr\u00e1tica e experi\u00eancia e\nrefor\u00e7ar ou alterar atitudes para uma maior consci\u00eancia do risco, da\nseguran\u00e7a pessoal e da seguran\u00e7a dos restantes utilizadores das vias.\n\n\nRealmente, as altera\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o da infraestrutura, a ado\u00e7\u00e3o de\nmedidas de acalmia de tr\u00e1fego ou a melhoria do transporte p\u00fablico n\u00e3o\nconstituem fatores \u00fanicos para garantir o sucesso de uma pol\u00edtica de\nMobilidade Sustent\u00e1vel. Desta forma, prop\u00f5em-se uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de\neduca\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, que podem ser realizadas nos mais diversos\nsuportes (jornais, r\u00e1dios, televis\u00e3o, internet, outdoors, etc.).\n\n\nEntidades Respons\u00e1veis\n\n\nC. M. de Faro.\n\n\nOutras Entidades a envolver\n\n\n\n\nOperadores de Transporte\n\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n\n\nPrincipais entidades empregadoras\n\n\nEscolas\n\n\n\n\nTemporalidade\n\n\nCurto/M\u00e9dio/Longo Prazo.\n\n\nCusto previsto\n\n\nInforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.\n\n\nMomentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o\n\n\nA cada 2 anos.\n\n\nFontes de Financiamento\n\n\n\n\nPORTUGAL 2020 - ALENTEJO 2020 - EIXO 2 - PI 10.v (85%), ver p\u00e1gina 14 da \nBrochura do PROGRAMA OPERACIONAL REGIONAL DO ALENTEJO 2014-2020\n.\n\n\nComparticipa\u00e7\u00e3o municipal (15%)\n\n\n\n\nInterdepend\u00eancias\n\n\nTodas as a\u00e7\u00f5es contempladas no Plano.\n\n\nResultados Esperados\n\n\nEnvolvimento da popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas,\nreconhecimento de alguns comportamentos de risco no que se refere \u00e0\nmobilidade, aumento do conhecimento acerca das regras de tr\u00e2nsito e do\nconceito de mobilidade urbana sustent\u00e1vel e reconhecimento da\nimport\u00e2ncia da aposta em modos sustent\u00e1veis.\n\n\nCronograma do Programa de A\u00e7\u00e3o de Faro\n\n\n\n\nFigura 96\n | Cronograma do Programa de A\u00e7\u00e3o de Faro. Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "6 Programa e a\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fichas-de-acao",
            "text": "",
            "title": "Fichas de A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro01",
            "text": "",
            "title": "FARO.01"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao",
            "text": "P1 - Disponibilizar um site que integre todos os modos de transporte e desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o gratuita para plataforma m\u00f3vel que disponibilize informa\u00e7\u00e3o para os utilizadores do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos",
            "text": "Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;    Fomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos",
            "text": "Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a integra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;    Utilizar as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) para a promo\u00e7\u00e3o de uma Mobilidade Sustent\u00e1vel.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao",
            "text": "Recomendou-se o desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o para plataformas m\u00f3veis com informa\u00e7\u00e3o acerca do transporte coletivo, refletindo-se na qualidade da mobilidade urbana, neste caso do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio. Esta aplica\u00e7\u00e3o permitiria a consulta de hor\u00e1rios e frequ\u00eancias; visualiza\u00e7\u00e3o de mapas de rede e de linhas; informa\u00e7\u00e3o acerca de tarif\u00e1rios e a programa\u00e7\u00e3o da rota da viagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do destino (inclui transbordos e paragens). Tamb\u00e9m se prop\u00f4s a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um site que integre todos os modos de transporte.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis",
            "text": "C.M. de Faro",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver",
            "text": "AMAL  Operadores de Transporte",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade",
            "text": "M\u00e9dio Prazo",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto",
            "text": "100.000 EUR",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados",
            "text": "Os mais recentes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos podem contribuir de forma muito efetiva para uma mobilidade sustent\u00e1vel. Estas a\u00e7\u00f5es permitem, atrav\u00e9s da facilidade e rapidez no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, contribuir para elevados \u00edndices de conforto e potenciar o uso dos modos sustent\u00e1veis. As medidas que se encontram nesta ficha utilizam a internet como interface de comunica\u00e7\u00e3o entre os operadores\\Munic\u00edpio e os (potenciais) utilizadores.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro0203",
            "text": "",
            "title": "FARO.02/03"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_1",
            "text": "P2: Implementar um quiosque de info-mobilidade (centro de mobilidade)  P3: Criar uma plataforma intermodal",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_1",
            "text": "Promo\u00e7\u00e3o da intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte; - Fomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos modos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_1",
            "text": "Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de transporte), pretende-se que haja promo\u00e7\u00e3o da intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se o sistema park&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a integra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;  Organizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas para os mun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade\nurbana sustent\u00e1vel.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_1",
            "text": "Recomendou-se a implementa\u00e7\u00e3o de uma plataforma intermodal que integre o transporte coletivo rodovi\u00e1rio (urbano e intermunicipal) e ferrovi\u00e1rio (pesado e ligeiro), o transporte individual motorizado, as bicicletas e os pe\u00f5es.  Um dos objetivos \u00e9 proteger a cidade da entrada de autom\u00f3veis, oferecendo condi\u00e7\u00f5es de excel\u00eancia de desloca\u00e7\u00e3o para a mesma em modos sustent\u00e1veis. Outro dos objetivos \u00e9 tornar poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o das viagens intermunicipais em transporte coletivo (ferrovi\u00e1rio e/ou rodovi\u00e1rio).  Aproveitando essa infraestrutura, prop\u00f4s-se igualmente a cria\u00e7\u00e3o de um quiosque que venda todo o tipo de servi\u00e7os de mobilidade, incluindo bilhetes para o transporte coletivo, e forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es, para os percursos definidos pelos utilizadores, sobre as diferentes alternativas em modos sustent\u00e1veis.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_1",
            "text": "C.M. de Faro",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_1",
            "text": "CIMAL  Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais Entidades Empregadores",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_1",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_1",
            "text": "P2: 150.000 EUR  P3: Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_1",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_1",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias",
            "text": "Implementar novas vias.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_1",
            "text": "A exist\u00eancia de uma plataforma intermodal \u00e9 uma das formas mais efetivas de se promover a intermodalidade, sendo que esta \u00e9 considerada essencial para a redu\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do ve\u00edculo individual motorizado. Assim sendo, espera-se uma redu\u00e7\u00e3o progressiva do peso do autom\u00f3vel na divis\u00e3o modal da cidade e, por outro lado, um aumento do uso dos modos sustent\u00e1veis.  Atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do transporte coletivo rodovi\u00e1rio urbano e intermunicipal espera-se uma redu\u00e7\u00e3o dos tempos de transbordo entre estes dois modos. Com a implementa\u00e7\u00e3o de um quiosque de info-mobilidade espera-se um aumento progressivo do reconhecimento da import\u00e2ncia desta tem\u00e1tica por parte da popula\u00e7\u00e3o de Faro.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro04",
            "text": "",
            "title": "FARO.04"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_2",
            "text": "P4 \u2013 Eixos priorit\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_2",
            "text": "Promover o modo pedonal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_2",
            "text": "Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_2",
            "text": "As cidades, incluindo Faro, v\u00e3o sofrendo inevit\u00e1veis muta\u00e7\u00f5es no seu desenho e forma, que muitas vezes n\u00e3o se coadunam com um dos principais paradigmas da sociedade dos nossos dias: Acessibilidade e Mobilidade para Todos. Na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico foram identificadas uma s\u00e9rie de barreiras \u00e0 exist\u00eancia de uma Acessibilidade Universal. Assim, recomendou-se a an\u00e1lise de todos os passeios da cidade, verificando a exist\u00eancia de uma acessibilidade universal, que promova uma maior continuidade e homogeneidade dos mesmos, respeite as larguras m\u00ednimas (1,20 metros), coloque o mobili\u00e1rio urbano no que se designa por \u201ccanal de infraestruturas\u201d, entre outros par\u00e2metros - verificar se o Decreto-Lei n.o 163/2006 de 8 de Agosto \u00e9 cumprido. Para ser poss\u00edvel estabelecer prioridades na revitaliza\u00e7\u00e3o dos passeios, optou-se pela defini\u00e7\u00e3o de linhas de desejo pedonais (eixos priorit\u00e1rios, que se encontram divididos em dois grupos \u2013 no relat\u00f3rio ver Figura 6).  De seguida, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de cinco Perfis-tipo, definidos de acordo com os princ\u00edpios e normas legais em vigor, capazes de se adaptarem \u00e0 cidade de Faro. Resumidamente, pretende-se adequar os passeios tendo em vista uma rede segura, atrativa, confort\u00e1vel, leg\u00edvel, cont\u00ednua e respeitando os princ\u00edpios de uma acessibilidade universal.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_2",
            "text": "C.M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_2",
            "text": "Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de residentes\ne comerciantes  Principais Entidades Empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_2",
            "text": "Curto/M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_2",
            "text": "N\u00edvel 1: 5.000.000 EUR  N\u00edvel 2: 10.000.000 EUR",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_2",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_2",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_2",
            "text": "Aumento das condi\u00e7\u00f5es para o uso do modo pedonal, nomeadamente a seguran\u00e7a no conv\u00edvio com os carros, e consequente aumento do peso deste modo na divis\u00e3o modal da cidade. As pessoas com mobilidade reduzida seriam especialmente beneficiadas com esta a\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro05",
            "text": "",
            "title": "FARO.05"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_3",
            "text": "P5 - Ampliar a zona pedonal existente.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_3",
            "text": "Promover o modo pedonal;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_3",
            "text": "Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;  Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;  Implementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais esplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como formas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua, potenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das zonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e concertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre;  Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou descriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;  Diminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_3",
            "text": "Prop\u00f5e-se a extens\u00e3o da zona pedonal da cidade nas seguintes \u00e1reas:   Rua Jo\u00e3o Dias;  Travessa Castilho;  Rua Castilho;  \u00c1rea entre a Rua da Miseric\u00f3rdia e a Rua Jo\u00e3o Dias;  Via que faz a liga\u00e7\u00e3o entre a zona pedonal existente e a Pra\u00e7a Ferreira de Almeida;  Via de acesso \u00e0 Doca de Recreio (Passeio de Abu Said Ibn Harune).   As \u00e1reas propostas para a extens\u00e3o da zona pedonal pretende aumentar a permeabilidade entre as \u00e1reas pedonais j\u00e1 existentes e, no caso da zona envolvente das docas, contribuir para a minimiza\u00e7\u00e3o do efeito barreira criado pela linha ferrovi\u00e1ria, potenciando a identidade ribeirinha da cidade.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_3",
            "text": "C.M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_3",
            "text": "CIMAL  Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais Entidades Empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_3",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_3",
            "text": "1.130.000 EUR",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_3",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_3",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_3",
            "text": "O resultado esperado \u00e9 aumentar progressivamente a consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Faro para o ganho de qualidade de vida que adv\u00e9m de espa\u00e7os humanizados, sem a interfer\u00eancia de ve\u00edculos motorizados.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro06",
            "text": "",
            "title": "FARO.06"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_4",
            "text": "P6 - Implementar uma zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_4",
            "text": "Promover o modo pedonal;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_4",
            "text": "Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;  Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;  Implementar mobili\u00e1rio urbano em grande escala, utilizar o papel da arquitetura em termos culturais, estabelecer mais espa\u00e7os verdes, permitir mais esplanadas em \u00e1reas car-free e organizar eventos e atividades culturais, como formas de humanizar o espa\u00e7o p\u00fablico e chamar mais pessoas \u00e0 rua, potenciando uma viv\u00eancia em espa\u00e7o urbano com algumas das vantagens das zonas situadas nos sub\u00farbios. Estas atividades v\u00e3o desde exposi\u00e7\u00f5es e concertos \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o de filmes ao ar livre;  Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente, universais ou descriminando positivamente alguns segmentos populacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou\npermanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;  Diminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona central/hist\u00f3rica da cidade.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_4",
            "text": "Esta medida tem como principal objetivo transmitir um sinal muito claro \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da cidade: a prioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas \u00e0 mobilidade urbana \u00e9 a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e n\u00e3o de ve\u00edculos. Ou seja, o objetivo da cria\u00e7\u00e3o desta zona pedonal \u00e9 chamar as pessoas para a rua.  Assim, seria oferecido uma zona pedonal na \u00e1rea muralhada da cidade, usufruindo do espa\u00e7o ribeirinho existente, abrangendo servi\u00e7os e equipamentos relevantes da cidade (a Figura 15 do relat\u00f3rio apresenta a proposta de implementa\u00e7\u00e3o da zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade).  Foi definido o sistema de controlo de entradas neste espa\u00e7o. Assim, \u00e9 fundamental, tanto nas zonas pedonais existentes como nas vias propostas, a exist\u00eancia de mobili\u00e1rio urbano, especialmente bancos, mesas, cicloparques, parques infantis e equipamentos desportivos, e a organiza\u00e7\u00e3o de atividades culturais, como exposi\u00e7\u00f5es e concertos. Sugere-se que nos fins-de-semana haja a organiza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, uma atividade cultural.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_4",
            "text": "C.M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_4",
            "text": "Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais Entidades Empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_4",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_4",
            "text": "12.245.000 EUR",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_4",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_4",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_4",
            "text": "Oferecer uma zona pedonal em toda a extens\u00e3o da \u00e1rea muralhada da cidade, abrangendo servi\u00e7os e equipamentos relevantes da cidade. Outro dos objetivos e resultado esperado \u00e9 aumentar progressivamente a consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o da cidade de Faro para o ganho de qualidade de vida que adv\u00e9m de espa\u00e7os humanizados, sem a interfer\u00eancia de ve\u00edculos motorizados.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro07",
            "text": "",
            "title": "FARO.07"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_5",
            "text": "P7- Construir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque Ribeirinho de Faro.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_5",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;  Promover o modo pedonal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_5",
            "text": "Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Oferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte coletivo;  Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;  Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da sua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_5",
            "text": "Esta ponte tem como objetivo minimizar o efeito barreira criado pela zona lagunar existente entre a freguesia Montenegro e a Uni\u00e3o das Freguesias de Faro (S\u00e9 e S\u00e3o Pedro). De facto, apesar destas freguesias distarem apenas 1,5 km em linha reta, a dist\u00e2ncia real de desloca\u00e7\u00e3o, pelas vias, \u00e9 muito maior (ver Figura 20 do relat\u00f3rio).  Os modos suaves ter\u00e3o uma vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, aumentando-se a permeabilidade para os primeiros e diminuindo a mesma para os \u00faltimos (ver Figura 21 do relat\u00f3rio). A ponte ser\u00e1 sempre um pouco intrusiva em termos visuais, sugerindo-se que seja feita de madeira e que tenha espa\u00e7os mais largos ao longo do percurso para que as pessoas possam parar e usufruir da vista. Esta ponte servir\u00e1 tanto os movimentos pendulares como as desloca\u00e7\u00f5es de\nlazer/recreio.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_5",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_5",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais Entidades Empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_5",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_5",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_5",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_5",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_5",
            "text": "Redu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias e diminui\u00e7\u00e3o do tempo de desloca\u00e7\u00e3o entre Faro\ne Montenegro;  Incremento dos movimentos pendulares e desloca\u00e7\u00f5es de lazer/recreio\nem modos suaves.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro080910",
            "text": "",
            "title": "FARO.08/09/10"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_6",
            "text": "Aumentar a seguran\u00e7a e conforto dos atravessamentos pedonais:     - P08  Implementar passadeiras bem dimensionadas nos caminhos pretendidos pelos pe\u00f5es, com rampas nos passeios (rebaixamento dos passeios);      - P10  Disponibilizar os tempos de espera/andamento para pe\u00f5es nos sem\u00e1foros dos atravessamentos pedonais.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_6",
            "text": "Promo\u00e7\u00e3o do modo pedonal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_6",
            "text": "Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada com os restantes modos de transporte, com um bom sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_6",
            "text": "As passadeiras s\u00e3o infraestruturas fundamentais para a continuidade e seguran\u00e7a dos percursos pedonais. Estas s\u00e3o \u00e1reas de conflito devido \u00e0 partilha de espa\u00e7o entre os pe\u00f5es e o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio. Assim, de forma a se proteger o pe\u00e3o, s\u00e3o elencadas as dimens\u00f5es que devem ser seguidas na proje\u00e7\u00e3o das passadeiras para diferentes tipologias de passeios, al\u00e9m de se referir a import\u00e2ncia da localiza\u00e7\u00e3o das mesmas (seguindo o princ\u00edpio de minimiza\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncias).  Recomenda-se que se implemente passadeiras sobrelevadas e elementos indicativos nos pontos com maiores conflitos pe\u00e3o-autom\u00f3vel (eixos com maior potencial de desloca\u00e7\u00f5es pedonais \u2013 no relat\u00f3rio ver Figura 5) e nas ruas com maior n\u00famero de atropelamentos:   Avenida Cidade Hayward;  EN125 (da futura esta\u00e7\u00e3o intermodal at\u00e9 ao Segundo Anel prop\u00f5e-se uma descida do n\u00edvel hier\u00e1rquico da via, que ser\u00e1 refletida na hierarquia vi\u00e1ria);  Rua do Alportel;  Avenida Calouste Gulbenkian;  Avenida Doutor J\u00falio Filipe de Almeida Carrapato;  EN2;  Rua Doutor Jos\u00e9 de Matos;  Estrada da Penha (em parte do seu trajeto faltam passeios, sendo estes imprescind\u00edveis face ao n\u00famero de atropelamentos existentes).   \u00c9 igualmente sugerido que nas zonas com maior fluxo potencial de pe\u00f5es (no relat\u00f3rio ver Figura 5) sejam disponibilizados os tempos de espera/andamento nos sem\u00e1foros.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_6",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_6",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais Entidades Empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_6",
            "text": "Curto/M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_6",
            "text": "P8: 2.000 EUR/unidade.  P9: 2.000 EUR/unidade.  P10: 5.000 EUR/unidade.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_6",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_6",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_6",
            "text": "O principal resultado esperado \u00e9 um aumento da seguran\u00e7a dos pe\u00f5es e consequente redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de atropelamentos. Outro dos resultados esperados \u00e9 o aumento das condi\u00e7\u00f5es para o uso do modo pedonal, nomeadamente a redu\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias de percurso.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro11",
            "text": "",
            "title": "FARO.11"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_7",
            "text": "P11 | Revitalizar e formalizar o percurso da Ecovia do Algarve que\nintegra o Munic\u00edpio de Faro.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_7",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_7",
            "text": "Oferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em seguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura para o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com prioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte coletivo.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_7",
            "text": "Esta revitaliza\u00e7\u00e3o inclui uma pequena mudan\u00e7a no tro\u00e7o do percurso situado na doca de recreio: no tra\u00e7ado original a Ecovia passa pelo interior da doca enquanto na proposta esta passa pela parte exterior, contribuindo para a identidade ribeirinha da cidade. Ali\u00e1s, no novo projeto de execu\u00e7\u00e3o do porto de recreio j\u00e1 se encontra prevista uma ciclovia neste local. Esta mudan\u00e7a pretende formar um \u201ccorredor verde\u201d cont\u00ednuo para ciclistas ao longo da linha de costa (no relat\u00f3rio ver Figura 35).  Sempre que poss\u00edvel esta implementa\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o deve passar pela\nconstru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia segregada (pista cicl\u00e1vel).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_7",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_7",
            "text": "CIMAL  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_7",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_7",
            "text": "3.000.000 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_7",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_7",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_1",
            "text": "Construir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque\nRibeirinho de Faro.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_7",
            "text": "Como ainda n\u00e3o existe uma \u201ccultura\u201d do uso da bicicleta no munic\u00edpio, considera-se importante oferecer uma infraestrutura segura para as desloca\u00e7\u00f5es recreativas como forma de est\u00edmulo inicial ao seu uso de forma mais global e generalizado. Ou seja, o resultado esperado \u00e9 um aumento progressivo do uso da bicicleta de forma recreativa e da\u00ed partir para o uso nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro1216",
            "text": "",
            "title": "FARO.12/16"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_8",
            "text": "P12: Criar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente hierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura cicl\u00e1vel;  P16: Implementar os sinais de tr\u00e2nsito previstos no C\u00f3digo de Estrada.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_8",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_8",
            "text": "Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Oferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em\nseguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura\npara o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com\nprioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores\nde tr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte\ncoletivo;  Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_8",
            "text": "A rede cicl\u00e1vel proposta interliga os principais polos geradores de tr\u00e1fego, zonas habitacionais e equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conectando as principais concentra\u00e7\u00f5es de viv\u00eancias e din\u00e2micas sociais. A rede abrange equipamentos de transporte, a\u00e7\u00e3o social, administra\u00e7\u00e3o, alojamentos, com\u00e9rcio, ensino e investiga\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os desportivos, religiosos, de sa\u00fade, de seguran\u00e7a e cultura e lazer, aproveitando o potencial paisag\u00edstico e ambiental, bem como os valores patrimoniais existentes.  A rede proposta comp\u00f5e-se por 63 arruamentos (descritos na Tabela 3\ndo relat\u00f3rio), dos quais inclui:   Av. Cidade Hayward;  Av. Calouste Gulbenkian;  Liga\u00e7\u00e3o Parque Ribeirinho \u2013 Aeroporto;  Liga\u00e7\u00e3o Aeroporto \u2013 Praia de Faro;  Rua da Universidade;  Largo S\u00e3o Francisco;  Av. Jos\u00e9 Maria Nunes;  Estrada da Praia;  Av. Dr. Gordinho Moreira, entre outros.   Seguidamente, identificaram-se as tipologias de ciclovias existentes\npass\u00edveis de serem aplicadas nos arruamentos identificados.  Sugere-se ainda, a aplica\u00e7\u00e3o dos sinais de tr\u00e2nsito previstos no C\u00f3digo de Estrada, com especial cuidado nas interse\u00e7\u00f5es entre as ciclovias e as vias para autom\u00f3veis.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_8",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_8",
            "text": "AMAL  Infraestruturas de Portugal  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_8",
            "text": "Curto/M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_8",
            "text": "P12: 6.000.000 EUR  P13: 120 EUR/unidade.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_8",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_8",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_2",
            "text": "Construir uma ponte pedocicl\u00e1vel entre Montenegro e o Parque Ribeirinho de Faro.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_8",
            "text": "Aumentar as condi\u00e7\u00f5es oferecidas ao modo cicl\u00e1vel, especialmente a seguran\u00e7a no conv\u00edvio com os autom\u00f3veis, e consequentemente aumentar a percentagem da divis\u00e3o modal correspondente a este modo, designadamente nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro13",
            "text": "",
            "title": "FARO.13"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_9",
            "text": "P13 | Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_9",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_9",
            "text": "Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;  Exig\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para bicicletas em todos os novos empreendimentos residenciais e comerciais.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_9",
            "text": "Recomenda-se que sejam implementadas infraestruturas de apoio ao\nuso da bicicleta em todo a cidade. Estas infraestruturas compreendem\nelementos como cicloparques, bebedouros, sinaliza\u00e7\u00e3o, locais para troca\nde roupa e mapas com informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 proposto um n\u00famero m\u00ednimo de\nlugares de estacionamento para bicicletas em todos os novos\nempreendimentos residenciais (dois lugares de estacionamento) e\ncomerciais (um lugar de estacionamento para bicicletas para cada vinte\nlugares de estacionamento para autom\u00f3veis).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_9",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_9",
            "text": "AMAL  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_9",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_9",
            "text": "1.500 EUR/unidade.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_9",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_9",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_9",
            "text": "A implementa\u00e7\u00e3o de infraestrutura cicl\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 suficiente para a\ncapta\u00e7\u00e3o de novos utilizadores do modo cicl\u00e1vel. Estudos internacionais\ndemonstram que \u00e9 igualmente essencial a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura\nde apoio. O resultado esperado \u00e9, portanto, contribuir para o aumento da\ndivis\u00e3o modal correspondente a este modo de transporte.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro15",
            "text": "",
            "title": "FARO.15"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_10",
            "text": "P15 | Implementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing).",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_10",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_10",
            "text": "Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_10",
            "text": "Prop\u00f5e-se a implementa\u00e7\u00e3o de 13 pontos de partilha de bicicletas\n(n\u00famero que deve ser posteriormente ampliado, consoante as\nnecessidades), sendo que a localiza\u00e7\u00e3o dos mesmos levou em\nconsidera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica e conex\u00e3o com polos\ngeradores de tr\u00e1fego (no relat\u00f3rio ver Figura 57). Cada ponto deve\nconter, no m\u00ednimo, 5 bicicletas. Dever\u00e1 ser estudada a possibilidade de,\npelo menos parte das mesmas, serem el\u00e9tricas.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_10",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_10",
            "text": "CIMAL  Operadoras Tur\u00edsticas  Escolas  Associa\u00e7\u00f5es de residentes e comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_10",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_10",
            "text": "170.500 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_10",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_10",
            "text": "Criar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente\nhierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura\ncicl\u00e1vel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_10",
            "text": "Ao se disponibilizar bicicletas, com pre\u00e7o de utiliza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lico, numa\ncidade sem tradi\u00e7\u00e3o do seu uso regular por parte dos seus residentes\n(da\u00ed se recomendar que este sistema seja disponibilizado logo ap\u00f3s a\nexecu\u00e7\u00e3o da primeira fase da rede de ciclovias), espera-se contribuir\npara o aumento da percentagem da divis\u00e3o modal correspondente a este\nmodo de transporte. Uma outra vertente pretendida e esperada \u00e9 o\naumento do uso da bicicleta pelos turistas que visitam a cidade.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro17",
            "text": "",
            "title": "FARO.17"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_11",
            "text": "P17 | Integrar a bicicleta com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_11",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de  GEE ;  Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;  Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_11",
            "text": "Integrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos da\nimplementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma, como\nna permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros de\ndeterminadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es\nentre os n\u00facleos urbanos mais distantes;    Implementar infraestrutura de apoio ao uso da bicicleta;    Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o\ndesses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e\nbike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_11",
            "text": "Esta a\u00e7\u00e3o apresenta algumas formas de integra\u00e7\u00e3o da bicicleta com o\nTransporte P\u00fablico, nomeadamente a oferta de lugares de estacionamento\nnas paragens (bike&ride) e a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros (ou em equipamento espec\u00edfico localizado no exterior do\nautocarro ou no interior do mesmo quando n\u00e3o exceder um determinado\nn\u00famero de utilizadores \u2013 recomenda-se como limite o n\u00famero de lugares\nsentados).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_11",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_11",
            "text": "AMAL  Operadoras de Transporte",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_11",
            "text": "M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_11",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_11",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_11",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_11",
            "text": "Aumento da \u00e1rea de influ\u00eancia das paragens e aumento do uso da\nbicicleta e do transporte p\u00fablico. Numa cadeia de desloca\u00e7\u00f5es as pessoas\nutilizariam o modo que melhores condi\u00e7\u00f5es oferecessem, especialmente\nem termos de tempo de percurso.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro18",
            "text": "",
            "title": "FARO.18"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_12",
            "text": "P18 | Elaborar um Plano de Circula\u00e7\u00e3o e Estacionamento e, consequentemente, um Plano Municipal de Ciclovias",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_12",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;  Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_12",
            "text": "De acordo com os objetivos estrat\u00e9gicos referidos para esta a\u00e7\u00e3o,\ncontribui para a persecu\u00e7\u00e3o de todos os objetivos espec\u00edficos.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_12",
            "text": "Enquanto o presente Plano de Mobilidade oferece diretrizes e medidas\ngerais para a promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis, o Plano de Circula\u00e7\u00e3o e\nEstacionamento iria permitir passar, tendo por base as propostas\napresentadas neste Plano, de um n\u00edvel macro para um n\u00edvel mais\ndetalhado de medidas, podendo at\u00e9 chegar ao n\u00edvel de projeto, incluindo\nigualmente um diagn\u00f3stico mais robusto.  Contudo, importa que este Plano n\u00e3o seria um fim em si mesmo, mas sim\num meio para se elaborar um Plano Municipal de Ciclovias (Masterplan),\ncom a defini\u00e7\u00e3o das fases de interven\u00e7\u00e3o e as tipologias de ciclovia mais\nindicadas para cada via.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_12",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_12",
            "text": "CIMAL  Operadores de Transporte  Escolas  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_12",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_12",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_12",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_12",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_12",
            "text": "N\u00edvel mais detalhado de propostas.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro19",
            "text": "",
            "title": "FARO.19"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_13",
            "text": "P19 | Aumentar a cobertura temporal do sistema de Transporte\nColetivo Rodovi\u00e1rio.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_13",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor\ndas pol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_13",
            "text": "Adequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;  Os autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior\nprocura, e disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos\nhor\u00e1rios.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_13",
            "text": "Um dos principais motivos para as pessoas deixarem de utilizar o\ntransporte p\u00fablico \u00e9 n\u00e3o terem acesso ao mesmo sempre que\ndesejarem, nomeadamente nos per\u00edodos em que existe um menor\nn\u00famero de desloca\u00e7\u00f5es pendulares para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, ou\nseja, nos per\u00edodos em que a oferta de transporte p\u00fablico costuma ser\nmais reduzida.  Apesar do autom\u00f3vel ser imbat\u00edvel em termos de flexibilidade temporal, o\nsucesso da transfer\u00eancia modal do \u00faltimo para o transporte p\u00fablico\npassa, em grande medida, pela oferta de percursos em todos os\nper\u00edodos do dia, semana e ano (a oferta \u00e9 um forte indutor da procura).\nAssim, recomenda-se o aumento da cobertura temporal no per\u00edodo\nnoturno, aos fins-de-semana e nos per\u00edodos de f\u00e9rias escolares.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_13",
            "text": "C. M. de FARO  Operadores de Transporte",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_13",
            "text": "AMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_13",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_13",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_13",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_13",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_13",
            "text": "Aumentar a cobertura temporal e espacial do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio da cidade e assim contribuir para um aumento da\npercentagem de divis\u00e3o modal correspondente a este modo.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro20",
            "text": "",
            "title": "FARO.20"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_14",
            "text": "P20 | Implementar um sistema flex\u00edvel de Transporte Coletivo\nRodovi\u00e1rio nos territ\u00f3rios de baixa procura.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_14",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_14",
            "text": "Adequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;  Os autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior procura,\ne disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos hor\u00e1rios;  O sistema de transporte p\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_14",
            "text": "O transporte flex\u00edvel (ou transporte flex\u00edvel a pedido) \u00e9 um h\u00edbrido entre o\nt\u00e1xi e o transporte coletivo convencional, tendo as vantagens relativas \u00e0\nflexibilidade (temporal e espacial) do primeiro e as vantagens dos custos\nreduzidos do segundo. O n\u00edvel de flexibilidade varia consoante os\nobjetivos pretendidos: existem sistemas com rotas ou hor\u00e1rios fixos, rotas\nparcialmente fixas e ainda, no limite, um servi\u00e7o porta-a-porta (com um\nn\u00edvel de complexidade e de custos maior que os primeiros).  O transporte flex\u00edvel encontra-se previsto no novo regime jur\u00eddico do\nservi\u00e7o p\u00fablico de transporte de passageiros, devendo ser estudado qual\no tipo de sistema flex\u00edvel mais adaptado ao munic\u00edpio.  As popula\u00e7\u00f5es de n\u00facleos urbanos como Est\u00f3i, Concei\u00e7\u00e3o ou Santa\nB\u00e1rbara de Nexe (territ\u00f3rios com baixas densidades de ocupa\u00e7\u00e3o)\npoderiam ser significativamente beneficiadas com este sistema,\npromovendo-se igualmente a sustentabilidade financeira do transporte\ncoletivo do munic\u00edpio.  O transporte flex\u00edvel, mais direcionado para as desloca\u00e7\u00f5es n\u00e3o\npendulares, seria o complemento da atual linha de transporte coletivo\nrodovi\u00e1rio, mais vocacionada para as desloca\u00e7\u00f5es pendulares.  Com este tipo de transporte ser\u00e1 poss\u00edvel implementar linhas diretas entre\nfreguesias lim\u00edtrofes, sem necessidade de se passar sempre pela Uni\u00e3o\nde Freguesias de Faro, e sem afetar a sustentabilidade financeira do\nsistema.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_14",
            "text": "C. M. de Faro.  Operadores de Transporte",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_14",
            "text": "AMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_14",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_14",
            "text": "300.000 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_14",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_14",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_14",
            "text": "Atrav\u00e9s do estabelecimento de um sistema de transporte flex\u00edvel\npretende-se aumentar a flexibilidade temporal do Transporte Coletivo\nRodovi\u00e1rio, sem p\u00f4r em causa a sustentabilidade financeira do sistema, j\u00e1\nque este se adequa \u00e0 procura efetiva. Prev\u00ea-se um aumento da procura\nde deste modo de transporte e, consequentemente, uma menor utiliza\u00e7\u00e3o\ndo transporte individual.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro21",
            "text": "",
            "title": "FARO.21"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_15",
            "text": "P21 | Implementar uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio\nde alta capacidade.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_15",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_15",
            "text": "Implementar linhas de alta capacidade nas linhas de desejo\npotencial.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_15",
            "text": "A implementa\u00e7\u00e3o de uma linha de transporte coletivo em canal pr\u00f3prio\ntem como objetivo conectar os polos geradores de tr\u00e1fego mais\nimportantes da cidade, especialmente o Polo Universit\u00e1rio de Gambelas e\no Aeroporto, que ainda carecem de uma liga\u00e7\u00e3o de qualidade ao centro\nda cidade em transporte p\u00fablico.  No caso de Faro pensa-se fazer sentido estruturar as alternativas em dois\ngrandes grupos:   Sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro: est\u00e3o inclu\u00eddos neste tipo de sistemas\nos metros ligeiros e os el\u00e9tricos (tram). S\u00e3o menos intrusivos no\nambiente urbano do que os corredores dedicados de autocarros,\ncontudo apresentam custos de implementa\u00e7\u00e3o superiores;  Sistema de autocarros em corredor dedicado: sistema de\ntransporte coletivo de passageiros em autocarros por meio de\ninfraestrutura segregada, tamb\u00e9m designado por BRT (Bus\nRapid Transit), com prioridade nos cruzamentos. Normalmente\nt\u00eam um design e marketing diferenciados do restante sistema de\ntransporte coletivo e as paragens s\u00e3o ao n\u00edvel do piso dos\nautocarros de forma a reduzir os tempos de embarque.\nUsualmente t\u00eam uma lota\u00e7\u00e3o inferior ao sistema ferrovi\u00e1rio\nligeiro.   A an\u00e1lise da procura atual de transporte coletivo rodovi\u00e1rio e da procura\npotencial associada a uma liga\u00e7\u00e3o complementar ao sistema ferrovi\u00e1rio\nconvencional no interior da cidade de Faro 12 real\u00e7a que n\u00e3o existe\nprocura para a implementa\u00e7\u00e3o de um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro. Assim\nsendo, recomenda-se que se inicie o sistema por corredores dedicados\nem transporte coletivo rodovi\u00e1rio (numa primeira fase at\u00e9 poder\u00e3o n\u00e3o\nestar integrados num sistema BRT propriamente dito, ou seja, sem\nprioridade nos cruzamentos e sem paragens ao n\u00edvel do piso dos\nautocarros) e posteriormente, no caso de a procurar aumentar para n\u00edveis\nque o justifiquem, se passe para um sistema ferrovi\u00e1rio ligeiro.  Prev\u00ea-se igualmente uma relocaliza\u00e7\u00e3o do percurso da linha de caminho-\nde-ferro de forma a diminuir o efeito barreira causado pelo mesmo (ambas\nas alternativas propostas s\u00e3o menos intrusivas do que o atual sistema\nferrovi\u00e1rio).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_15",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_15",
            "text": "Infraestruturas de Portugal  Operadoras de transporte  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_15",
            "text": "Longo prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_15",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_15",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_15",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_3",
            "text": "Criar uma plataforma intermodal.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_15",
            "text": "Atrav\u00e9s do estabelecimento corredores dedicados para o transporte\np\u00fablico, espera-se contribuir para redu\u00e7\u00f5es dos tempos de desloca\u00e7\u00e3o\npara os seus utilizadores, oferecem uma vantagem competitiva em\nrela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo individual motorizado, e assim aumentar a atratividade\ndo sistema.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro222324",
            "text": "",
            "title": "FARO.22/23/24"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_16",
            "text": "P22: Apresentar os hor\u00e1rios em todas as paragens de Transporte\nColetivo Rodovi\u00e1rio;  P23:  Disponibilizar informa\u00e7\u00e3o em tempo real acerca dos hor\u00e1rios\nde chegada dos autocarros;  P24:  Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade das\nparagens;",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_16",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_16",
            "text": "As paragens e material circulante do sistema devem contar com\num bom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de\nforma universal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_16",
            "text": "Com estas a\u00e7\u00f5es pretende-se dotar todas as paragens de boas\ncondi\u00e7\u00f5es de conforto, nomeadamente atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de abrigos,\ne um bom sistema de informa\u00e7\u00e3o (a apresenta\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de\nchegada dos autocarros \u00e9 considerado fundamental) e torn\u00e1-las\nacess\u00edveis universalmente. \u00c9 igualmente recomendado que se\nformalizem todas as paragens e que se unifique a sua imagem (na fase\nde caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico foi identificado que nem todas as\nparagens s\u00e3o formalizadas e a inexist\u00eancia de uma imagem unificada).  Desta forma, foram elencados uma s\u00e9rie de par\u00e2metros que dever\u00e3o\nestar presentes em todas as paragens.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_16",
            "text": "C. M. de Faro  Operadores de Transporte",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_16",
            "text": "CIMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_16",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_16",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_16",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_16",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_16",
            "text": "Com as melhorias propostas, espera-se contribuir para um sistema de\ntransportes p\u00fablicos acess\u00edvel universalmente, com um bom sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o e com elevadas condi\u00e7\u00f5es de conforto e assim aumentar a\natratividade do sistema, especialmente para pessoas com mobilidade\nreduzida e portadores de defici\u00eancia visual.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro25",
            "text": "",
            "title": "FARO.25"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_17",
            "text": "P25 | Implementar um sistema de bilh\u00e9tica integrada e estabelecer\nnovas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_17",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es de  GEE ;  Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte individual;  Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_17",
            "text": "Integrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos\nda implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma,\ncomo na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns\nautocarros de determinadas linhas, em especial naquelas que\nfazem as liga\u00e7\u00f5es entre os n\u00facleos urbanos mais distantes;  Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja intermodalidade (integra\u00e7\u00e3o\ndesses mesmos modos). Destacam-se os sistemas park&ride e\nbike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas nos\nautocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_17",
            "text": "Uma das formas mais efetivas de se promover a intermodalidade \u00e9\natrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de uma bilh\u00e9tica integrada. No concelho de\nFaro pensa-se fazer sentido uma bilh\u00e9tica integrada entre o transporte\ncoletivo, sistema proposto de bikesharing e parques dissuasores.\nConsidera-se que o transporte coletivo rodovi\u00e1rio e mar\u00edtimo devem ser\nintegrados, ou seja, os bilhetes do transporte coletivo poderiam ser\nusados tanto no servi\u00e7o realizado por autocarros como por barcos.  Recomenda-se que, um bilhete simples de transporte coletivo seja \u00e9\ncompat\u00edvel de ser integrado com o sistema de partilha de bicicletas. Para\nos residentes interessados na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de partilha de\nbicicletas prop\u00f5e-se um pagamento anual simb\u00f3lico. Portanto, al\u00e9m da\nintegra\u00e7\u00e3o entre o transporte coletivo mar\u00edtimo e rodovi\u00e1rio, apenas faz\nsentido serem integrados num passe mensal os parques dissuasores e o\ntransporte coletivo. Prop\u00f5e-se que com o passe do transporte p\u00fablico\nseja poss\u00edvel estacionar gratuitamente nos parques dissuasores.  Prop\u00f5e-se ainda o estabelecimento de novas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o,\ndevidamente adaptadas \u00e0s diferentes necessidades dos diferentes\ngrupos, especialmente dos turistas e pessoas que se deslocam \u00e0 cidade\nem neg\u00f3cios, atrav\u00e9s de passes pr\u00e9-comprados para um, dois ou tr\u00eas\ndias.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_17",
            "text": "C. M. de Faro  Operadores de Transporte",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_17",
            "text": "AMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_17",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_17",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_17",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_17",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_4",
            "text": "Implementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing).",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_17",
            "text": "Com a integra\u00e7\u00e3o, em termos de bilh\u00e9tica, da bicicleta com o transporte\ncoletivo espera-se potenciar o uso dos dois modos de transporte: numa\ncadeia de desloca\u00e7\u00f5es as pessoas utilizariam o modo que melhores\ncondi\u00e7\u00f5es oferecessem, especialmente em termos de tempo de percurso.\nEspera-se igualmente contribuir para o aumento dos utilizadores do\nsistema de Transporte P\u00fablico, especialmente turistas, atrav\u00e9s do\nestabelecimento de novas modalidades de tarifa\u00e7\u00e3o adaptadas a este\ngrupo.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro2627",
            "text": "",
            "title": "FARO.26/27"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_18",
            "text": "P26:  Preparar o sistema de informa\u00e7\u00e3o do Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio para pessoas com mobilidade reduzida e portadores de defici\u00eancia visual, com avisos sonoros e informa\u00e7\u00e3o em  braille ;  P27:  Readequar o terminal existente \u00e0s necessidades das pessoas com mobilidade reduzida.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_18",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_18",
            "text": "As paragens e material circulante do sistema devem contar com um\nbom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma\nuniversal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_18",
            "text": "Com esta a\u00e7\u00e3o pretende-se dotar o Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio com\num sistema de informa\u00e7\u00e3o acess\u00edvel de forma universal. Desta forma,\nforam elencados uma s\u00e9rie de par\u00e2metros relativos ao sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o estar presentes em todas as paragens e material\ncirculante. Recomenda-se ainda, readequar o terminal urbano, uma vez\nque impossibilita, em alguns cais de embarque, a entrada nos autocarros\nde pessoas em cadeiras de rodas.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_18",
            "text": "C. M. de Faro  Operadores de transportes",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_18",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes\n' Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_18",
            "text": "M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_18",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_18",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_18",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_5",
            "text": "Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto e acessibilidade das paragens.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_18",
            "text": "Com as melhorias propostas, espera-se contribuir para um sistema de\ninforma\u00e7\u00e3o acess\u00edvel universalmente e assim aumentar a atratividade do\nsistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio, especialmente para pessoas\ncom mobilidade reduzida e portadores de defici\u00eancia visual.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro28",
            "text": "",
            "title": "FARO.28"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_19",
            "text": "P28: Promover a amplia\u00e7\u00e3o da frota de t\u00e1xis de forma a colmatar a poss\u00edvel oferta insuficiente dos mesmos nos meses de ver\u00e3o.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_19",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_19",
            "text": "Incentivar o aumento da taxa de utiliza\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xis, em substitui\u00e7\u00e3o\ndo ve\u00edculo individual motorizado, especialmente nas viagens n\u00e3o\ninclu\u00eddas nos movimentos pendulares.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_19",
            "text": "Na fase de estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico verificou-se que o\nn\u00famero de t\u00e1xis existente no Munic\u00edpio \u00e9 inferior ao recomendado pela\nbibliografia internacional, facto esse que se tende a agravar nos meses de\nver\u00e3o. Assim, recomenda-se que seja feito um estudo acerca da procura\ndeste modo de transporte, verificando a potencial necessidade de\naumento da frota.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_19",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_19",
            "text": "Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_19",
            "text": "M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_19",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_19",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_19",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_19",
            "text": "Com o aumento da frota de t\u00e1xis espera-se diminuir a necessidade da posse de\nautom\u00f3veis.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro29",
            "text": "",
            "title": "FARO.29"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_20",
            "text": "P29: Realizar um estudo operacional relativo ao Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio que leve em considera\u00e7\u00e3o o novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_20",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_20",
            "text": "Adequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es;  Os autocarros, sendo o modo de transporte p\u00fablico mais utilizado\nno munic\u00edpio, dever\u00e3o possuir o maior n\u00famero poss\u00edvel de vias\nreservadas, com um enfoque especial nas vias com maior procura,\ne disponibilizar um servi\u00e7o em todos os per\u00edodos hor\u00e1rios;  Integrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos da\nimplementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma, como\nna permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns autocarros de\ndeterminadas linhas, em especial naquelas que fazem as liga\u00e7\u00f5es\nentre os n\u00facleos urbanos mais distantes;  O sistema de transporte p\u00fablico do munic\u00edpio deve ser sustent\u00e1vel\nfinanceiramente;  As paragens e material circulante do sistema devem contar com um\nbom sistema de informa\u00e7\u00e3o e ser confort\u00e1veis e acess\u00edveis de forma\nuniversal, incluindo no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_20",
            "text": "Para o n\u00edvel das propostas referentes ao Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio\nser mais aprofundado torna-se necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo\noperacional vocacionado exclusivamente para este modo de transporte.\nDesta forma ser\u00e1 poss\u00edvel considerar as propostas presentes neste Plano,\nnomeadamente as relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da plataforma intermodal, e\no novo Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_20",
            "text": "C. M. de Faro  AMAL",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_20",
            "text": "Operadores de Transporte.",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_20",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_20",
            "text": "70.000 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_20",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_20",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_20",
            "text": "N\u00edvel de propostas relativas ao Transporte P\u00fablico mais detalhado,\nnomeadamente no que se refere a programa\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria, e considerando o novo  Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros (RJSPTP) .   Para mais informa\u00e7\u00f5es e documentos relacionados com o RJSPTP ver a p\u00e1gina do  Instituto de Mobilidade e Transportes :  Regime Jur\u00eddico do Servi\u00e7o P\u00fablico de Transporte de Passageiros .",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro30",
            "text": "",
            "title": "FARO.30"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_21",
            "text": "P30 | Implementar uma linha de minibus no centro hist\u00f3rico da cidade\nde Faro.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_21",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as emiss\u00f5es\nde  GEE .",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_21",
            "text": "Adequar os n\u00edveis de servi\u00e7o e conforto do sistema de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio, e respetivas frequ\u00eancias de circula\u00e7\u00e3o, \u00e0\nprocura, considerando a capacidade do material circulante e\notimizando os tempos de percurso entre a origem e o destino das\ndesloca\u00e7\u00f5es.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_21",
            "text": "Este servi\u00e7o pretende proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de mobilidade no\ncentro hist\u00f3rico da cidade, onde o perfil das vias \u00e9 mais estreito, assim\ncomo de seguran\u00e7a e conforto, promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\np\u00fablico em detrimento do individual.  Basicamente, este sistema consiste na implementa\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de\nt\u00e1xi coletivo com itiner\u00e1rio fixo (eventualmente podem haver pequenos\ndesvios, consoante as necessidades). Dentro do percurso pr\u00e9-definido\n(que pode estar marcado no ch\u00e3o atrav\u00e9s de uma linha de cor\ndiferenciada), o minibus deixa o utente onde este desejar.  O percurso deve incidir especialmente nas ruas pedonais da cidade,\nportanto as velocidades praticadas t\u00eam de ser bastante reduzidas.\nRecomenda-se que o material circulante seja el\u00e9trico, indo ao encontro\ndas boas pr\u00e1ticas do munic\u00edpio neste aspeto.  Em termos de tarif\u00e1rio, n\u00e3o deve haver distin\u00e7\u00e3o do praticado nas\nrestantes linhas do transporte coletivo rodovi\u00e1rio, podendo-se estudar a\npossibilidade de este servi\u00e7o ser gratuito para os residentes no centro\nhist\u00f3rico.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_21",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_21",
            "text": "Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_21",
            "text": "M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_21",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_21",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_21",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_21",
            "text": "Este servi\u00e7o \u00e9 especialmente vocacionado para os residentes do centro\nhist\u00f3rico (do qual se destaca a Vila Adentro), idosos, pessoas com\nmobilidade reduzida e turistas, promovendo-se a atratividade do centro\nhist\u00f3rico e dinamizando-se o com\u00e9rcio local.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro33",
            "text": "",
            "title": "FARO.33"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_22",
            "text": "P33 | Implementar novas vias.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_22",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_22",
            "text": "Diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_22",
            "text": "Nesta a\u00e7\u00e3o \u00e9 proposto a implementa\u00e7\u00e3o de novas vias, em conson\u00e2ncia\ncom o Plano Diretor Municipal.  As vias propostas s\u00e3o:   Variante \u00e0 EN2;  Variante \u00e0 ER2-6;  3a Circular de Faro;  Av. Nascente a Sta. B\u00e1rbara;  Av. Poente a Sta. B\u00e1rbara;  Av. Estruturante de Gambelas;  Circular Sul de Montenegro;  Rua A;  Via de acesso ao IKEA.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_22",
            "text": "C. M. de Faro.  Infraestruturas de Portugal.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_22",
            "text": "AMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_22",
            "text": "Curto/M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_22",
            "text": "11.200.000 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_22",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_22",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_22",
            "text": "Aumentar a fluidez do tr\u00e1fego e melhorar o acesso a vias locais,\nacompanhando a expans\u00e3o da cidade e diminuindo o tr\u00e1fego de\natravessamento.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro34",
            "text": "",
            "title": "FARO.34"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_23",
            "text": "P34 | Definir uma nova hierarquia vi\u00e1ria.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_23",
            "text": "Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a qualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_23",
            "text": "Discriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em\nrela\u00e7\u00e3o aos modos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s\nda implementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada\npermeabilidade para os modos sustent\u00e1veis e reduzida para o\nautom\u00f3vel);  Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0\nperman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas\nmedidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do\nconceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da\ncidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a\ninterrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;  Diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_23",
            "text": "Prop\u00f5e-se uma nova hierarquia vi\u00e1ria, de modo a desenvolver uma rede\nconcelhia estruturada e funcional, imputando aos eixos da rede fun\u00e7\u00f5es\ndistintas, consoante a import\u00e2ncia que cada via tem para as desloca\u00e7\u00f5es\ndentro do concelho e para fora deste, e considerando os eixos previstos\npara o Concelho. A proposta de hierarquiza\u00e7\u00e3o contempla quatro n\u00edveis de\nvias (existentes e propostas). As principais diferen\u00e7as para a atual\nhierarquia s\u00e3o:   Com a conclus\u00e3o da segunda fase da variante EN125, o\nsegundo anel passa de distribuidora principal para\ndistribuidora local;  J\u00e1 relativamente \u00e0 EN2, com a constru\u00e7\u00e3o da variante \u00e0 mesma, desce um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de distribuidora principal para distribuidora local;  Outra diferen\u00e7a refere-se ao aglomerado urbano de Est\u00f3i, em que a ER2-6, entre as interse\u00e7\u00f5es com a EN2 e a EM516, desce igualmente um n\u00edvel hier\u00e1rquico, de\ndistribuidora principal para distribuidora local.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_23",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_23",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_23",
            "text": "Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_23",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_23",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_23",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_23",
            "text": "Com a descida dos n\u00edveis hier\u00e1rquicos de algumas vias espera-se que\nestas fiquem mais humanizadas e adaptadas a fun\u00e7\u00f5es urbanas (com\nvelocidades m\u00e1ximas inferiores \u00e0s praticadas atualmente) e contribuir para\na redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de atravessamento.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro35",
            "text": "",
            "title": "FARO.35"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_24",
            "text": "P35 | Aplicar medidas de acalmia de tr\u00e1fego.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_24",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_24",
            "text": "Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0\nperman\u00eancia e circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas\nmedidas incluem t\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do\nconceito zona 30, proibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da\ncidade tempor\u00e1ria ou permanentemente e eventos que impliquem a\ninterrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel;  Diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no\nqual a aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel\nfundamental, atrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim\ncomo o estabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_24",
            "text": "As medidas de acalmia de tr\u00e1fego consistem essencialmente em altera\u00e7\u00f5es\nf\u00edsicas \u00e0 geometria das vias (nomeadamente deflex\u00f5es horizontais e\nverticais), cujo principal objetivo \u00e9 reduzir as velocidades praticadas. Nesta\na\u00e7\u00e3o s\u00e3o elencadas uma s\u00e9rie de medidas consideradas de acalmia de\ntr\u00e1fego.  Estas medidas devem ser aplicadas em bairros residenciais, nas vias\nlocais, em zonas envolventes de vias escolares ou hospitalares e em zonas\nque se pretendem proteger do tr\u00e1fego de atravessamento.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_24",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_24",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas  Operadores de Transporte",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_24",
            "text": "M\u00e9dio/longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_24",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_24",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_24",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_24",
            "text": "Com a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de acalmia de tr\u00e1fego espera-se:   Reduzir a polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica;  Limitar o tr\u00e1fego de atravessamento;  Diminuir o consumo de combust\u00edvel;  Reduzir as velocidades dos ve\u00edculos;  Diminuir os acidentes;  Estabelecer um ambiente mais humanizado e particularmente seguro para os utilizadores.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro36",
            "text": "",
            "title": "FARO.36"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_25",
            "text": "P36 | Implementar Zonas 30.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_25",
            "text": "Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o\nentre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos\nsustent\u00e1veis de transporte;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_25",
            "text": "Discriminar positivamente os modos sustent\u00e1veis de transporte em\nrela\u00e7\u00e3o aos modos motorizados individuais, especialmente atrav\u00e9s da\nimplementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da permeabilidade filtrada (elevada\npermeabilidade para os modos sustent\u00e1veis e reduzida para o\nautom\u00f3vel);  Implementar medidas progressivas, temporal e espacialmente,\nuniversais ou descriminando positivamente alguns segmentos\npopulacionais ou atividades econ\u00f4micas, de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia e\ncircula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no munic\u00edpio. Estas medidas incluem\nt\u00e9cnicas de acalmia de tr\u00e1fego, implementa\u00e7\u00e3o do conceito zona 30,\nproibi\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em algumas \u00e1reas da cidade tempor\u00e1ria ou\npermanentemente e eventos que impliquem a interrup\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego\nautom\u00f3vel;  Diminuir o tr\u00e1fego de atravessamento de autom\u00f3veis, processo no qual\na aplica\u00e7\u00e3o de vias de sentido \u00fanico tem um papel fundamental,\natrav\u00e9s do aumento das dist\u00e2ncias de viagem, assim como o\nestabelecimento de an\u00e9is vi\u00e1rios.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_25",
            "text": "As zonas 30 s\u00e3o \u00e1reas definidas de circula\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea, onde a velocidade\n\u00e9 limitada a 30 km/h e onde as entradas e sa\u00eddas s\u00e3o indicadas por\nsinaliza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o objeto de ordenamento espec\u00edfico. Aproveita-se para fazer\numa requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os tendo em vista uma Mobilidade Sustent\u00e1vel.\nOu seja, as zonas 30 s\u00e3o uma das tipologias de interven\u00e7\u00e3o integrada de\nacalmia de tr\u00e1fego.  A  Figura 76  do relat\u00f3rio apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde \u00e9 poss\u00edvel a\nimplementa\u00e7\u00e3o das Zonas 30.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_25",
            "text": "C .M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_25",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas  Operadores de Transporte",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_25",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_25",
            "text": "11.000.000 EUR.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_25",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_25",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_25",
            "text": "Com a implementa\u00e7\u00e3o das Zonas 30 espera-se obter bairros\nresidenciais mais humanizados, em que o foco est\u00e1 na pessoa e\nn\u00e3o no ve\u00edculo, com todas as vantagens que da\u00ed adv\u00e9m,\nnomeadamente:   Estabelecimento de um ambiente particularmente seguro\npara os utilizadores mais vulner\u00e1veis do espa\u00e7o p\u00fablico,\nisto \u00e9, pe\u00f5es e ciclistas;  Redu\u00e7\u00e3o das velocidades dos ve\u00edculos;  Diminui\u00e7\u00e3o dos acidentes;  Redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica;  Limita\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de atravessamento;  Diminui\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edvel.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro37",
            "text": "",
            "title": "FARO.37"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_26",
            "text": "P37 | Promo\u00e7\u00e3o dos modos sustent\u00e1veis de transporte no acesso \u00e0 Ilha de Faro.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_26",
            "text": "Promover o Transporte P\u00fablico ecol\u00f3gico como principal vetor das\npol\u00edticas de mobilidade urbana, com o intuito de reduzir as\nemiss\u00f5es de  GEE ;  Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;  Promover o modo pedonal;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do\nseu uso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_26",
            "text": "Integrar o sistema de transporte coletivo rodovi\u00e1rio com todos os\noutros modos de transporte. Levando em considera\u00e7\u00e3o a\nimplementa\u00e7\u00e3o da nova estrutura cicl\u00e1vel da cidade, deve ter-se\nespecial aten\u00e7\u00e3o com a integra\u00e7\u00e3o da bicicleta, tanto em termos\nda implementa\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para a mesma,\ncomo na permiss\u00e3o do transporte de bicicletas em alguns\nautocarros de determinadas linhas, em especial naquelas que\nfazem as liga\u00e7\u00f5es entre os n\u00facleos urbanos mais distantes;  Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o\nnas desloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e\narticulada com os restantes modos de transporte, com um bom\nsistema de ilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o\ndas dist\u00e2ncias de percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas\ndefinidas por lei;  Racionalizar o uso do transporte individual principalmente nos percursos inferiores a 4 km;  Substituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da cidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos ve\u00edculos a cada servi\u00e7o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_26",
            "text": "A limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ve\u00edculos que entra na ilha e a consequente\nredu\u00e7\u00e3o da necessidade de estacionamento seria uma oportunidade\npara a revitaliza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, tornando-o num local mais agrad\u00e1vel\npara a pr\u00e1tica de turismo.  Em \u00e9poca alta, o tr\u00e1fego de ve\u00edculos individuais motorizados para a Ilha\nde Faro deve ser limitado a residentes, opera\u00e7\u00f5es de cargas e\ndescargas, ve\u00edculos priorit\u00e1rios, acesso ao parque de campismo e\ndeterminados grupos de atividades econ\u00f3micas, nomeadamente os\npescadores.  Por uma quest\u00e3o de coer\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o de medidas, torna-se\nimprescind\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento no exterior da Ilha (constru\u00eddo no per\u00edodo que mediou entre a fase de\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico e a que ora se apresenta), cuja localiza\u00e7\u00e3o\npode ser observada na Figura 78 (tem uma capacidade entre 900 a\n1000 lugares). O percurso pedonal entre este parque e a ilha deve ser\nrevitalizado, sendo que os passeios devem ter uma largura consider\u00e1vel\ne estar preparados para uma acessibilidade universal.  Depois de ser feita uma an\u00e1lise \u00e0 frequ\u00eancia das linhas de transporte\ncoletivo rodovi\u00e1rio com percursos no eixo \u201cparque de estacionamento-\nIlha de Faro\u201d, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que a mesma \u00e9 quase sempre\nsuperior a 15 minutos (tempo de desloca\u00e7\u00e3o m\u00e9dio a p\u00e9 entre o parque\nproposto e a Ilha).  Prop\u00f5e-se que, em \u00e9poca alta, o parque de estacionamento seja tarifado\ne que o pre\u00e7o inclua o servi\u00e7o de transporte supracitado. Em \u00e9poca\nbaixa, de forma a n\u00e3o se prejudicar a atividade econ\u00f3mica da ilha, pode-\nse considerar a possibilidade de o parque de estacionamento ser\ngratuito e o acesso \u00e0 ilha ser feito sem restri\u00e7\u00f5es. O parque de\nestacionamento localizado no interior da ilha (na entrada da mesma \u2013\nver Figura 79), que atualmente tem mais de 200 lugares, dever\u00e1 ser\nrepensado quanto \u00e0 sua dimens\u00e3o (estes lugares poder\u00e3o substitu\u00eddos,\ntotal ou parcialmente, pelo parque no exterior da Ilha).  Em todas as vias da ilha poder\u00e3o circular bicicletas em coexist\u00eancia com\no tr\u00e1fego autom\u00f3vel. Assim, dever\u00e1 ser implementado um n\u00famero\nsignificativo de cicloparques (al\u00e9m do ponto de bikesharing j\u00e1 referido no\ncap\u00edtulo relativo \u00e0s bicicletas).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_26",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_26",
            "text": "Principais entidades empregadoras  Operadores de Transporte",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_26",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_26",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_26",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_26",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_6",
            "text": "Criar um sistema de ciclovias cont\u00ednuo e devidamente hierarquizado atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de 40 km de infraestrutura cicl\u00e1vel;  Implementar um sistema de partilha de bicicletas (bikesharing) em\npontos-chave da cidade;  Criar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro\nurbano (dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em\ncoordena\u00e7\u00e3o com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_26",
            "text": "Espera-se que o acesso \u00e0 ilha seja preferencialmente realizado em\nmodos sustent\u00e1veis, tornando-o num local mais agrad\u00e1vel para a pr\u00e1tica\nde turismo e sustent\u00e1vel ambientalmente.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro38",
            "text": "",
            "title": "FARO.38"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_27",
            "text": "P38 | Substituir progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica\npor parques.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_27",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;  Promover o modo pedonal;  Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de integra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso dos modos sustent\u00e1veis de transporte;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_27",
            "text": "Oferecer todas as condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em\nseguran\u00e7a, especialmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura\npara o seu uso, nomeadamente faixas e pistas cicl\u00e1veis, com\nprioridade para aquelas que liguem os principais polos geradores de\ntr\u00e1fego e as que conectem terminais ou paragens de transporte\ncoletivo;  Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da\nsua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;  Instituir os princ\u00edpios do utilizador-pagador e poluidor-pagador no\nacesso aos diferentes modos de transporte;  Considerar a gest\u00e3o do sistema de estacionamento uma ferramenta\ncom uma elevada preponder\u00e2ncia relativa no alcance das metas e\nobjetivos adotados, pois \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es mais eficientes na gest\u00e3o\nda mobilidade urbana rumo \u00e0 sustentabilidade, fazendo-se sentir\ndireta e imediatamente no utilizador do ve\u00edculo motorizado individual;  Substituir progressivamente o estacionamento existente na via p\u00fablica da cidade por parques/garagens.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_27",
            "text": "Na fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico observou-se Faro ainda n\u00e3o\nsegue as melhores tend\u00eancias internacionais relativamente ao sistema de\nestacionamento. Assim, recomenda-se que todos os lugares de\nestacionamento sejam demarcados com sinaliza\u00e7\u00e3o horizontal e vertical\nnos termos da legisla\u00e7\u00e3o em vigor aplic\u00e1vel (Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o\ndo Tr\u00e2nsito). A orienta\u00e7\u00e3o dos lugares \u00e9, em alguns casos, igualmente\ndeficiente.  Este Plano j\u00e1 promove a retirada do estacionamento existente na via\np\u00fablica de alguns locais (de forma a ser poss\u00edvel a implementa\u00e7\u00e3o de\nespa\u00e7o pedonais ou de ciclovias), nomeadamente na Estrada de S\u00e3o\nLu\u00eds, Rua do Alportel e Rua Jo\u00e3o Dias.  Recomenda-se que esta medida seja alargada a outras \u00e1reas da cidade,\nsubstituindo parte do estacionamento existente na via p\u00fablica por\nparques, medida que deve ser integrada com a proposta seguinte,\nreferente aos parques dissuasores localizados nas entradas da cidade.  A substitui\u00e7\u00e3o por parques cobertos ou subterr\u00e2neos tamb\u00e9m \u00e9 uma\nop\u00e7\u00e3o considerada interessante sob o ponto de vista da humaniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_27",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_27",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_27",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_27",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_27",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_27",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_27",
            "text": "Um territ\u00f3rio mais humanizado, com mais espa\u00e7o para os modos\nsustent\u00e1veis.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro39",
            "text": "",
            "title": "FARO.39"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_28",
            "text": "P39 | Criar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro urbano (dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em coordena\u00e7\u00e3o com o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_28",
            "text": "Potenciar as condi\u00e7\u00f5es para o uso da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es\npendulares, minimizando os efeitos da utiliza\u00e7\u00e3o do transporte\nindividual;  Promover a intermodalidade numa vis\u00e3o de conjunto e de\nintegra\u00e7\u00e3o entre todos os modos como forma de se maximizar o uso\ndos modos sustent\u00e1veis de transporte;  Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_28",
            "text": "Potenciar o uso da bicicleta como principal modo de desloca\u00e7\u00e3o nas\ndesloca\u00e7\u00f5es com dist\u00e2ncias compreendidas entre 1 e 4 km;  Mais do que multimodalidade (exist\u00eancia de diversos modos de\ntransporte), pretende-se que haja promo\u00e7\u00e3o da intermodalidade\n(integra\u00e7\u00e3o desses mesmos modos). Destacam-se o sistema\npark&ride e bike&ride, a possibilidade de transporte de bicicletas\nnos autocarros, a implementa\u00e7\u00e3o de plataformas intermodais e a\nintegra\u00e7\u00e3o da bilh\u00e9tica;  Racionalizar o uso do transporte individual principalmente nos percursos inferiores a 4 km;  Substituir progressivamente o estacionamento existente nas \u00e1reas centrais da cidade por bolsas nos limites das mesmas, ao inv\u00e9s da garantia de acesso dos ve\u00edculos a cada servi\u00e7o.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_28",
            "text": "A maioria dos movimentos de entrada na cidade de Faro s\u00e3o realizados em\ntransporte individual motorizado.  A proposta para a localiza\u00e7\u00e3o destes parques de estacionamento de longa\ndura\u00e7\u00e3o teve em conta, de um modo geral os seguintes fatores: localiza\u00e7\u00e3o\nnas entradas da cidade, exist\u00eancia de oferta de transporte p\u00fablico urbano\ncom elevada frequ\u00eancia, f\u00e1cil acesso \u00e0 rede vi\u00e1ria urbana e interurbana,\nparques j\u00e1 existentes e disponibilidade de espa\u00e7o. Prop\u00f5e-se que os\nparques tenham inicialmente, no m\u00ednimo, 100 lugares (dever\u00e1 ser\nreservado espa\u00e7o para uma futura expans\u00e3o).  Al\u00e9m dos parques situados nas entradas da cidade, prop\u00f5e-se ainda, tal\ncomo j\u00e1 foi referido anteriormente, um parque dissuasor da entrada de\nve\u00edculos na ilha de Faro (este dever\u00e1 conter entre 900 a 1000 lugares).\nNeste sentido, foram propostos cinco parques dissuasores (ver figura\nseguinte):   Parque pr\u00f3ximo \u00e0 plataforma intermodal;  Parque existente pr\u00f3ximo ao Teatro das Figuras e Parque Ribeirinho;  Parque pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da EN2 na cidade;  Parque pr\u00f3ximo \u00e0 antiga EN125 \u2013 eixo Faro-Olh\u00e3o;  Parque pr\u00f3ximo da Ilha de Faro.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_28",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_28",
            "text": "CIMAL  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_28",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_28",
            "text": "250.000 EUR/parque.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_28",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_28",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_28",
            "text": "Diminuir o n\u00famero de carros a circular na cidade de Faro e aumentar a\npercentagem da divis\u00e3o modal correspondente aos modos sustent\u00e1veis.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro40",
            "text": "",
            "title": "FARO.40"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_29",
            "text": "P40 | Refor\u00e7ar o papel do estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_29",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_29",
            "text": "Diminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona\ncentral/hist\u00f3rica da cidade;  Tarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via\np\u00fablica da \u00e1rea central da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e\naumentando a disponibilidade dos lugares disponibilizados.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_29",
            "text": "Atualmente existe um elevado n\u00famero de lugares de estacionamento\ngratuito, o que induz a entrada de autom\u00f3veis nos espa\u00e7os mais centrais\nda cidade. A gest\u00e3o do sistema de estacionamento, em particular a\nrestri\u00e7\u00e3o da oferta ou a sua tarifa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma medida que o utilizador sente\ndireta e imediatamente e que, portanto, tende a ser extremamente eficaz na\nutiliza\u00e7\u00e3o racional do autom\u00f3vel.  Prop\u00f5e-se que seja dada particular aten\u00e7\u00e3o ao estacionamento localizado\ndentro da \u00e1rea compreendida pelo segundo anel da cidade (nas vias onde\nj\u00e1 existe estacionamento), contudo, a eventual tarifa\u00e7\u00e3o apenas dever\u00e1 ser\nefetivada depois da implementa\u00e7\u00e3o dos parques dissuasores e da cria\u00e7\u00e3o\nde efetivas alternativas para a popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9\nbidirecional: a medida relativa ao park&ride s\u00f3 faz sentido de ser aplicada\nse o estacionamento nas \u00e1reas mais centrais (de maior press\u00e3o) for\ntarifado.  Recomenda-se igualmente a implementa\u00e7\u00e3o de um parque de\nestacionamento de apoio \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e ao terminal rodovi\u00e1rio.\nEste parque dever\u00e1 ser gratuito para quem apresentar um bilhete de\ntransporte coletivo ferrovi\u00e1rio ou rodovi\u00e1rio. Caso contr\u00e1rio dever\u00e1 ser\ntarifado e contribuir para a oferta de estacionamento de curta dura\u00e7\u00e3o. A\nFigura 85 do relat\u00f3rio apresenta a proposta relativa \u00e0s vias com\nestacionamento tarifado e aos parques.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_29",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_29",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_29",
            "text": "Curto/m\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_29",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_29",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_29",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_29",
            "text": "Diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de carros a circular no centro da cidade e aumento da percentagem da divis\u00e3o modal correspondente aos modos sustent\u00e1veis.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro41",
            "text": "",
            "title": "FARO.41"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_30",
            "text": "P41 | Implementar zonas de estacionamento com tarifas diferenciadas.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_30",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_30",
            "text": "Diminuir progressivamente a circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na zona\ncentral/hist\u00f3rica da cidade;  Tarifar tendencial e progressivamente o estacionamento na via\np\u00fablica da \u00e1rea central da cidade, refor\u00e7ando a rotatividade e\naumentando a disponibilidade dos lugares disponibilizados.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_30",
            "text": "A tarifa\u00e7\u00e3o do estacionamento nas zonas mais centrais da cidade contribui\npara uma redu\u00e7\u00e3o efetiva do n\u00famero de ve\u00edculos que estacionam por\nlongos per\u00edodos de tempo e, consequentemente, induzir\u00e1 um aumento da\nrota\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, permitindo-se, deste modo, que as \u00e1reas de elevada\natra\u00e7\u00e3o de viagens disponham de uma oferta constante de lugares. Por\noutro lado, a proposta da implementa\u00e7\u00e3o de parques de estacionamento de\nlonga dura\u00e7\u00e3o nas entradas da cidade minimiza a entrada de ve\u00edculos na\ncidade.  Neste contexto s\u00e3o propostas tr\u00eas zonas que se encontram delimitadas da\nseguinte forma:   Zona de Alta Rota\u00e7\u00e3o (zona vermelha) \u2013 a \u00e1rea delimitada pelas\nvias que atualmente t\u00eam estacionamento tarifado (assumindo que\ns\u00e3o as \u00e1reas com maior procura) dever\u00e1 constituir a zona de alta\nrota\u00e7\u00e3o, apresentando a tarifa mais elevada. Nesta zona encontra-\nse igualmente inclu\u00eddo, pela sua centralidade, o parque proposto\npara a zona envolvente da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria/terminal rodovi\u00e1rio;  Zona de M\u00e9dia Rota\u00e7\u00e3o (zona laranja) \u2013 Ponderar, mediante a\npol\u00edtica de estacionamento a concretizar em estreita rela\u00e7\u00e3o com a\nestrat\u00e9gia global de mobilidade, a fun\u00e7\u00e3o a atribuir a esta segunda\ncoroa de estacionamento compreendida pelo segundo anel;  Zona de Baixa Rota\u00e7\u00e3o (zona verde) \u2013 parques dissuasores, com\nas tarifas mais reduzidas (ou eventualmente gratuito), devendo\nestas ter duas op\u00e7\u00f5es: pre\u00e7o apenas para o estacionamento e\npre\u00e7o para o sistema Park&Ride13.   Dever\u00e1 haver um equil\u00edbrio das tarifas praticadas pelos diferentes tipos e\nregimes de oferta de estacionamento (via p\u00fablica vs. parques; e concess\u00e3o\np\u00fablica vs. privada), para que n\u00e3o exista uma grande disparidade de pre\u00e7os\nna mesma zona.  O crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o de tarifas dever\u00e1 ser efetuado em fun\u00e7\u00e3o das\nzonas em que o estacionamento se encontra e n\u00e3o se o mesmo \u00e9 em\nparques privados ou p\u00fablicos. Contudo, quando coexistem na mesma zona\nparques e lugares na via p\u00fablica, os primeiros devem apresentar tarifas\nmais baixas.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_30",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_30",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_30",
            "text": "Curto/m\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_30",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_30",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_30",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_30",
            "text": "Redu\u00e7\u00e3o efetiva do n\u00famero de ve\u00edculos que estacionam por longos\nper\u00edodos de tempo e, consequentemente, induzir\u00e1 um aumento da rota\u00e7\u00e3o\ndos ve\u00edculos, permitindo-se, deste modo, que as \u00e1reas de elevada atra\u00e7\u00e3o\nde viagens disponham de uma oferta constante de lugares.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro42",
            "text": "",
            "title": "FARO.42"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_31",
            "text": "P42 | Criar mecanismos que possibilitem a redu\u00e7\u00e3o do estacionamento ilegal",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_31",
            "text": "Promover o modo pedonal;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_31",
            "text": "Disponibilizar infraestrutura pedonal universal, cont\u00ednua e articulada\ncom os restantes modos de transporte, com um bom sistema de\nilumina\u00e7\u00e3o, tendo por base princ\u00edpios de minimiza\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias\nde percurso e cumprindo as larguras m\u00ednimas definidas por lei;  Potenciar os passeios como um forte fator de socializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da\nsua fun\u00e7\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o;  Criar mecanismos e melhorar a fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento por\nforma a diminuir o estacionamento ilegal;",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_31",
            "text": "A implementa\u00e7\u00e3o de barreiras f\u00edsicas nos locais onde existe\nestacionamento ilegal \u00e9 uma medida considerada fundamental de forma a\nse evitar que os ve\u00edculos sobreponham os passeios. Atualmente, o tipo de\nbarreira mais difundida s\u00e3o os pilaretes. Contudo, existem outros tipos de\nbarreiras visualmente mais apelativas, que podem ser observadas nas\nFigura 90 do relat\u00f3rio. O refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento\nconstitui tamb\u00e9m uma recomenda\u00e7\u00e3o fundamental. A falta de civismo,\nassociado a um desenho inadequado e \u00e0 morfologia antiga de algumas\nzonas, leva a que o estacionamento ilegal, na cidade de Faro, seja uma\ndas barreiras mais frequente \u00e0 acessibilidade universal.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_31",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_31",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_31",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_31",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_31",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_31",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_7",
            "text": "Substituir progressivamente o estacionamento na via p\u00fablica por\nparques;  Refor\u00e7ar o papel do estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada;  Criar parques de estacionamento nas entradas do per\u00edmetro urbano\n(dissuasores da entrada de autom\u00f3veis na cidade), em coordena\u00e7\u00e3o\ncom o sistema de Transporte Coletivo Rodovi\u00e1rio;  Regulamentar as cargas e descargas no munic\u00edpio.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_31",
            "text": "Redu\u00e7\u00e3o do estacionamento ilegal e assim contribuir para a exist\u00eancia de\npercursos pedonais acess\u00edveis e espa\u00e7os humanizados.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro43",
            "text": "",
            "title": "FARO.43"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_32",
            "text": "P43 | Dimensionar corretamente o estacionamento para pessoas com\nmobilidade reduzida.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_32",
            "text": "Promover um sistema de estacionamento que contribua para a invers\u00e3o\nda atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_32",
            "text": "Dimensionar corretamente os lugares de estacionamento para pessoas\ncom mobilidade reduzida e obrigar, em termos legais, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de\num lugar de estacionamento na via p\u00fablica reservado a pessoas com\ndefici\u00eancia, em zonas residenciais, sempre que requisitado por uma\npessoa com mobilidade reduzida residente na \u00e1rea.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_32",
            "text": "Nesta a\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado o dimensionamento correto dos lugares de\nestacionamento para pessoas com mobilidade reduzida, nomeadamente pr\u00f3ximo\nde equipamentos de sa\u00fade, desporto, lazer, ensino, servi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o\np\u00fablica e bairros residenciais.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_32",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_32",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_32",
            "text": "M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_32",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_32",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_32",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_32",
            "text": "Melhores condi\u00e7\u00f5es para as pessoas contribuindo para a sua independ\u00eancia.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro44",
            "text": "",
            "title": "FARO.44"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_33",
            "text": "P44 | Criar lugares de estacionamento para cargas e descargas.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_33",
            "text": "Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_33",
            "text": "Minimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o\nmotorizados.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_33",
            "text": "A cria\u00e7\u00e3o de lugares de estacionamento para cargas e descargas \u00e9\nfundamental para esta atividade n\u00e3o afetar a desloca\u00e7\u00e3o de pessoas,\nespecialmente no modo pedonal, e o estacionamento de ve\u00edculos\nparticulares.  A import\u00e2ncia desta medida \u00e9 refor\u00e7ada pela expans\u00e3o das zonas pedonais\nnos meses de ver\u00e3o, o que implica que nem todos os estabelecimentos\nter\u00e3o locais para cargas e descargas pertos dos mesmos. Recomenda-se\nque as opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas apenas possam acontecer nos\nlugares reservados para o efeito.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_33",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_33",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_33",
            "text": "M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_33",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_33",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_33",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_8",
            "text": "Regulamentar as cargas e descargas no munic\u00edpio;  Restringir os hor\u00e1rios em que os ve\u00edculos pesados podem circular\nnas zonas mais centrais da cidade.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_33",
            "text": "Redu\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga com a\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas no modo pedonal e o estacionamento de ve\u00edculos\nparticulares.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro46",
            "text": "",
            "title": "FARO.46"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_34",
            "text": "P46 | Restringir os hor\u00e1rios em que os ve\u00edculos pesados podem\ncircular nas zonas mais centrais da cidade.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_34",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_34",
            "text": "Minimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_34",
            "text": "Os ve\u00edculos pesados n\u00e3o devem poder circular nas zonas centrais da\ncidade em todos os per\u00edodos do dia. Assim sendo, sugere-se que os\nmesmos s\u00f3 possam circular nas \u00e1reas mais centrais da cidade nos\nseguintes hor\u00e1rios: 10 \u00e0s 12 horas e 15 \u00e0s 17 horas.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_34",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_34",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_34",
            "text": "Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_34",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_34",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_34",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_34",
            "text": "Redu\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga com a\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos individuais como no modo\npedonal.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro47",
            "text": "",
            "title": "FARO.47"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_35",
            "text": "P47 | Regulamentar as cargas e descargas.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_35",
            "text": "Diminuir as vantagens do uso do autom\u00f3vel e racionaliza\u00e7\u00e3o do seu\nuso reduzindo os constrangimentos de tr\u00e1fego e melhorando a\nqualidade do ambiente urbano;  Promover um sistema de estacionamento que contribua para a\ninvers\u00e3o da atual tend\u00eancia de reparti\u00e7\u00e3o modal.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_35",
            "text": "Minimizar o impacto da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias na circula\u00e7\u00e3o de\npessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o motorizados;  Minimizar o impacto das opera\u00e7\u00f5es de cargas e descargas na\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas, tanto em ve\u00edculos motorizados como n\u00e3o\nmotorizados.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_35",
            "text": "Segundo o diagn\u00f3stico realizado na primeira fase do trabalho,\nrelativamente \u00e0 estrutura log\u00edstica da cidade, verificou-se a necessidade de\nregulamentar as opera\u00e7\u00f5es cargas e descargas. Assim, prop\u00f5e-se a\ncria\u00e7\u00e3o de uma regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para cargas e descargas que\nenquadre legalmente as propostas apresentadas nas fichas anteriores.  Esta regulamenta\u00e7\u00e3o deve conter, no m\u00ednimo, os seguintes aspetos:   Zonas a afetar;  Hor\u00e1rios de funcionamento;  Dura\u00e7\u00e3o do estacionamento;  Restri\u00e7\u00e3o temporal e espacial de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de pesados;  Autoriza\u00e7\u00f5es especiais de circula\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_35",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_35",
            "text": "Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_35",
            "text": "Curto/M\u00e9dio Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_35",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_35",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_35",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_35",
            "text": "Contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es de cargas e\ndescargas com a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e em espa\u00e7os que se pretendem\nde total prioridade ao pe\u00e3o. Espera-se igualmente enquadrar legalmente as\npropostas relativas a este tipo de opera\u00e7\u00f5es.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#faro1431324548-58",
            "text": "",
            "title": "FARO.14/31/32/45/48-58"
        },
        {
            "location": "/6.0/#designacao-da-acao_36",
            "text": "P14: Promover medidas de incentivo ao uso da bicicleta nas\ndesloca\u00e7\u00f5es entre casa e o trabalho;    P31: Promover e incentivar a implementa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o car-sharing e\nprever lugares de estacionamento para o mesmo;    P32: Promover e divulgar o sistema car-pooling;    P44: Promover a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos menos poluentes para a\ndistribui\u00e7\u00e3o de cargas nas zonas pedonais da cidade;    P48: Informar a popula\u00e7\u00e3o onde \u00e9 aplicado o dinheiro arrecadado\ncom os impostos diretos e indiretos sobre o uso/posse do autom\u00f3vel,\nespecialmente no que se refere \u00e0 cobran\u00e7a das multas e \u00e0 tarifa\u00e7\u00e3o do\nsistema de estacionamento;    P49: Informar os cidad\u00e3os dos custos reais do ve\u00edculo individual\nmotorizado, tanto para os utilizadores como para o poder p\u00fablico;    P50: Promover campanhas que salientem os benef\u00edcios do uso dos\nmodos sustent\u00e1veis e de sistemas inovadores, tais como o t\u00e1xi\ncoletivo, car-sharing, car-pooling ou os transportes coletivos flex\u00edveis;    P51: Distribuir mapas e roteiros diversos acerca de percursos\npedonais, evidenciando as principais atra\u00e7\u00f5es/atividades de anima\u00e7\u00e3o\nassociadas;    P52: Realizar uma audi\u00eancia p\u00fablica para discuss\u00e3o de qualquer\nmudan\u00e7a significativa relativa \u00e0 mobilidade;    P53: Explicar, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, as medidas\npropostas neste Plano quando inseridas numa estrat\u00e9gia global de\nmelhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os;    P54: Divulgar periodicamente a progress\u00e3o dos indicadores relativos\n\u00e0s metas propostas;    P55: Disponibilizar periodicamente indicadores de satisfa\u00e7\u00e3o da\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de mobilidade existentes;    P56: Promover pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o sobre respeito no tr\u00e2nsito\n(seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria), apelando especialmente ao respeito dos\nautomobilistas em rela\u00e7\u00e3o aos ciclistas e aos pe\u00f5es e aumentando a\nperce\u00e7\u00e3o acerca da necessidade de conduzir de modo seguro e\npreventivo;    P57: Apostar em campanhas de educa\u00e7\u00e3o sobre a eco-condu\u00e7\u00e3o,\nreal\u00e7ando as suas vantagens;    P58: Fomentar o papel das empresas nas quest\u00f5es relativas \u00e0\nmobilidade urbana, especialmente atrav\u00e9s da flexibiliza\u00e7\u00e3o dos\nhor\u00e1rios de trabalho, aplica\u00e7\u00e3o de planos de mobilidade para os seus\ntrabalhadores, do favorecimento dos residentes do bairro onde\noperam nas pol\u00edticas de contrata\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva de\nvideoconfer\u00eancias com as quais se reduz as necessidades de\ndesloca\u00e7\u00e3o;    P59: Promover as entregas em casa e as suas vantagens;    P60: Implementar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o nas escolas para o uso dos\nmodos suaves, especialmente o modo cicl\u00e1vel.",
            "title": "Designa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-estrategicos_36",
            "text": "Fomentar a mudan\u00e7a de comportamentos e incentivar o uso dos\nmodos sustent\u00e1veis nas empresas e nos mun\u00edcipes atrav\u00e9s da\ninforma\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Objetivos Estrat\u00e9gicos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#objetivos-especificos_36",
            "text": "Organizar campanhas de educa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, direcionadas\npara os mun\u00edcipes e empresas, acerca da tem\u00e1tica da mobilidade\nurbana sustent\u00e1vel;  Envolver a popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas,\ninformando e explicando as causas da necessidade da aplica\u00e7\u00e3o\ndas mesmas e as suas implica\u00e7\u00f5es, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de\napresentar a vis\u00e3o global do que se pretende para o munic\u00edpio.",
            "title": "Objetivos Espec\u00edficos"
        },
        {
            "location": "/6.0/#descricao_36",
            "text": "As a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o visam promover um maior\nconhecimento e compreens\u00e3o das regras e situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito,\npotenciar um maior conhecimento acerca da tem\u00e1tica da Mobilidade\nSustent\u00e1vel, oferecer a vis\u00e3o estrat\u00e9gica do que se pretende para o\nMunic\u00edpio, desenvolver compet\u00eancias atrav\u00e9s da pr\u00e1tica e experi\u00eancia e\nrefor\u00e7ar ou alterar atitudes para uma maior consci\u00eancia do risco, da\nseguran\u00e7a pessoal e da seguran\u00e7a dos restantes utilizadores das vias.  Realmente, as altera\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o da infraestrutura, a ado\u00e7\u00e3o de\nmedidas de acalmia de tr\u00e1fego ou a melhoria do transporte p\u00fablico n\u00e3o\nconstituem fatores \u00fanicos para garantir o sucesso de uma pol\u00edtica de\nMobilidade Sustent\u00e1vel. Desta forma, prop\u00f5em-se uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de\neduca\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, que podem ser realizadas nos mais diversos\nsuportes (jornais, r\u00e1dios, televis\u00e3o, internet, outdoors, etc.).",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#entidades-responsaveis_36",
            "text": "C. M. de Faro.",
            "title": "Entidades Respons\u00e1veis"
        },
        {
            "location": "/6.0/#outras-entidades-a-envolver_36",
            "text": "Operadores de Transporte  Associa\u00e7\u00f5es de Residentes e Comerciantes  Principais entidades empregadoras  Escolas",
            "title": "Outras Entidades a envolver"
        },
        {
            "location": "/6.0/#temporalidade_36",
            "text": "Curto/M\u00e9dio/Longo Prazo.",
            "title": "Temporalidade"
        },
        {
            "location": "/6.0/#custo-previsto_36",
            "text": "Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel.",
            "title": "Custo previsto"
        },
        {
            "location": "/6.0/#momentos-de-avaliacao-e-monitorizacao_36",
            "text": "A cada 2 anos.",
            "title": "Momentos de Avalia\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/6.0/#fontes-de-financiamento_36",
            "text": "PORTUGAL 2020 - ALENTEJO 2020 - EIXO 2 - PI 10.v (85%), ver p\u00e1gina 14 da  Brochura do PROGRAMA OPERACIONAL REGIONAL DO ALENTEJO 2014-2020 .  Comparticipa\u00e7\u00e3o municipal (15%)",
            "title": "Fontes de Financiamento"
        },
        {
            "location": "/6.0/#interdependencias_9",
            "text": "Todas as a\u00e7\u00f5es contempladas no Plano.",
            "title": "Interdepend\u00eancias"
        },
        {
            "location": "/6.0/#resultados-esperados_36",
            "text": "Envolvimento da popula\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de novas medidas,\nreconhecimento de alguns comportamentos de risco no que se refere \u00e0\nmobilidade, aumento do conhecimento acerca das regras de tr\u00e2nsito e do\nconceito de mobilidade urbana sustent\u00e1vel e reconhecimento da\nimport\u00e2ncia da aposta em modos sustent\u00e1veis.",
            "title": "Resultados Esperados"
        },
        {
            "location": "/6.0/#cronograma-do-programa-de-acao-de-faro",
            "text": "Figura 96  | Cronograma do Programa de A\u00e7\u00e3o de Faro. Fonte: mpt\u00ae, 2016.",
            "title": "Cronograma do Programa de A\u00e7\u00e3o de Faro"
        },
        {
            "location": "/bib/",
            "text": "AEROPORTOS DE PORTUGAL (2007), \u201cPlano Diretor - Aeroporto de Faro \u201d.\n\n\n\n\n\n\nAEROPORTOS DE PORTUGAL (2013), \u201cRelat\u00f3rio de Monitoriza\u00e7\u00e3o de Ru\u00eddo do Aeroporto de\nFaro\u201d.\n\n\n\n\n\n\nAEROPORTOS DE PORTUGAL, \u201cRelat\u00f3rio Anual de Estat\u00edstica de Tr\u00e1fego 2011\u201d.\n\n\n\n\n\n\nAG\u00caNCIA PORTUGUESA DO AMBIENTE (2010) \u2013 \u201cProjeto Mobilidade Sustent\u00e1vel \u2013 Volume I \u2013 Conce\u00e7\u00e3o, Principais Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es\u201d, Amadora.\n\n\n\n\n\n\nAG\u00caNCIA PORTUGUESA DO AMBIENTE (2010) \u2013 \u201cProjeto Mobilidade Sustent\u00e1vel \u2013 Volume II \u2013 Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma Mobilidade Sustent\u00e1vel\u201d, Amadora.\n\n\n\n\n\n\nALVES, FERNANDO (2003) \u2013 \u201c Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade do Espa\u00e7o P\u00fablico Urbano, Proposta Metodol\u00f3gica\u201d, Edi\u00e7\u00f5es Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian e Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia.\n\n\n\n\n\n\nAMORANO, C., BIGAS, J., SASTRE, J. (2004) \u2013 \u201cManual para la Planificaci\u00f3n e Implantaci\u00f3n de Sistemas de Transporte Urbano\u201d, Edi\u00e7\u00e3o Consorcio Regional de Transportes de Madrid.\n\n\n\n\n\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O PORTUGUESA DE PLANEADORES DO TERRIT\u00d3RIO (2010) \u2013 \u201cPlano de Interven\u00e7\u00e3o das Acessibilidades \u2013 Munic\u00edpio de Faro\u201d.\n\n\n\n\n\n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE FARO (2008) \u2013 \u201c Plano de Mobilidade Sustent\u00e1vel\u201d.\n\n\n\n\n\n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE LISBOA (2013) \u2013 \u201cPlano de Acessibilidade Pedonal de Lisboa \u2013 Via P\u00fablica\u201d, Volume 2.\n\n\n\n\n\n\nC\u00d3DIGO DA ESTRADA (2014), Edi\u00e7\u00e3o de Bolso, 7a Edi\u00e7\u00e3o, Almedina.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DAS COMUNIDADES EUROPEIAS (2007) \u2013 \u201cLivro Verde \u2013 Por uma Nova Cultura de Mobilidade Urbana\u201d, Bruxelas.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO ALGARVE -\n\u201cAlgarve Conjuntura: Mobilidade e Transportes - Relat\u00f3rio Anual 2010\u201d.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO ALGARVE \u2013\n\u201cAlgarve Conjuntura: Mobilidade e Transportes - Relat\u00f3rio Anual 2011\u201d.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO ALGARVE -\n\u201cAlgarve Conjuntura: Mobilidade e Transportes - Relat\u00f3rio Anual 2012\u201d.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO ALGARVE -\n\u201cAlgarve Conjuntura: Mobilidade e Transportes - Relat\u00f3rio Anual 2013\u201d.\n\n\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO ALGARVE (2007) -\n\u201cPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio\u201d.\n\n\n\n\nCOMISS\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO NORTE (CCDR-N)\n(2008) - \u201cManual de Planeamento das Acessibilidades e da Gest\u00e3o Vi\u00e1ria\u201d, 13 Volumes.\n\n\nDOMINGUES, \u00c1LVARO, (2010) \u2013 \u201cA Rua da Estrada\u201d, Edi\u00e7\u00f5es Dafne Editora, Porto.\n\n\nDUPAY, GABRIEL (1998) \u2013 \u201cO Autom\u00f3vel e a Cidade\u201d, Instituto Piaget\n\n\nECHAVERRI, J., LAM\u00cdQUIZ, F., SCHETTINO, M. (2013) \u2013 \u201cLa Ciudad Paseable\u201d, CEDEX.\n\n\nESTUDO DE MOBILIDADE INTERURBANA \u201c ALGARVE CENTRAL\u201d \u2013 EMI (2012) \u2013 \u201cRelat\u00f3rio\nde Carateriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico\u201d.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da Mobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Interfaces de Transporte de\nPassageiros\u201d, Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da\nMobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Pol\u00edticas de Estacionamento\u201d,\nCole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da\nMobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Rede Cicl\u00e1vel - Princ\u00edpios de\nPlaneamento e Desenho\u201d, Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da\nMobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Rede Pedonal - Princ\u00edpios de\nPlaneamento e Desenho\u201d, Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da\nMobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Rede Vi\u00e1ria - Princ\u00edpios de\nPlaneamento e Desenho\u201d, Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9cnicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cPacote da\nMobilidade \u2013 Territ\u00f3rio, Acessibilidade e Gest\u00e3o da Mobilidade: Tipologias de Meio e Modos de\nTransporte\u201d, Cole\u00e7\u00e3o de Brochuras T\u00e9nicas /Tem\u00e1ticas.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cGuia para\na Elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Mobilidade e Transportes\u201d.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2011) \u2013 \u201cDiretrizes\nNacionais para a Mobilidade \u201d.\n\n\nINSTITUTO DA MOBILIDADE E DOS TRANSPORTES TERRESTRES, I.P (2012) \u2013 \u201cCiclando:\nPlano de Promo\u00e7\u00e3o da Bicicleta e outros Modos Suaves \u2013 2013-2020\u201d.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P. (1991), Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P. (2001), Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P. (2011), Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P., \u201cCensos 2011 Resultados Definitivos \u2013 Regi\u00e3o Algarve\u201d.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P., \u201cCensos 2011 Resultados Definitivos \u2013 Portugal\u201d.\n\n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTAT\u00cdSTICA, I.P., \u201cEstat\u00edsticas dos Transportes 2011\u201d, Edi\u00e7\u00e3o 2012.\n\n\nMARTIN, ANTONIO (2002) \u2013 \u201cCuadernos Uned \u2013 Ciudad, Transporte y Territ\u00f3rio\u201d, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia.\n\n\nMINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA - \u201cPlano Estrat\u00e9gico dos Transportes e Infraestrutura: Horizonte 2014-2020\u201d, Lisboa.\n\n\nMINIST\u00c9RIO DE OBRAS P\u00daBLICAS, TRANSPORTE E COMUNICA\u00c7\u00d5ES \u2013 \u201cPortugal Log\u00edstico: Rede Nacional de Plataformas Log\u00edsticas\u201d.\n\n\nPLANO DE MOBILIDADE E ORDENAMENTO DA CIRCULA\u00c7\u00c3O NA RIA FORMOSA (2012) \u2013 \u201cFase 1- Relat\u00f3rio de Carateriza\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico\u201d, Sociedade Polis Litoral Ria Formosa.\n\n\nPLANO ESTRAT\u00c9GICO - \u201cInterven\u00e7\u00e3o de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Ria Formosa\u201d, Sociedade Polis Litoral Ria Formosa.\n\n\nPRATA, ANA (2011) \u201cPol\u00edticas Portu\u00e1rias na I Rep\u00fablica (1880-1929) \u201d, Edi\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es do Centen\u00e1rio da Rep\u00fablica.\n\n\nREDE FERROVI\u00c1RIA NACIONAL (2012) \u2013 \u201cDiret\u00f3rio da Rede \u2013 2014\u201d, Lisboa.\n\n\nREDE NACIONAL DE CIDADES E VILAS COM MOBILIDADE PARA TODOS (2008) \u2013 \u201cDesenho Urbano e Mobilidade para Todos\u201d, Edi\u00e7\u00f5es APPLA.\n\n\nSANZ, A., SENDERAS, R., FERN\u00c1NDEZ, T. (1999) \u2013 \u201c La Bicicleta en la Ciudad: Manual de Pol\u00edticas y Dise\u00f1o para favorecer el Uso de la Bicicleta como medio de transporte\u201d, Ministerio de Fomento.\n\n\nSECRETARIADO NACIONAL DE REABILITA\u00c7\u00c3O E INTEGRA\u00c7\u00c3O DAS PESSOAS COM DEFICIENCIA (2007) \u2013 \u201cGuia de Acessibilidade e Mobilidade para Todos\u201d, Porto.\n\n\nTELES, PAULA (2005) \u2013 \u201cOs Territ\u00f3rios (Sociais) da Mobilidade \u2013 um desafio para a \u00c1rea Metropolitana do Porto\u201d, Edi\u00e7\u00f5es Lugar do Plano.\n\n\nTELES, PAULA (2009) \u2013 \u201cCidades de Desejo entre Desenhos de Cidades \u2013 Boas Pr\u00e1ticas de Desenho Urbano e Design Inclusivo\u201d, Edi\u00e7\u00e3o Instituto de Cidades e Vilas com Mobilidade.\n\n\nTELES, PAULA (2014) \u2013 \u201cA Cidade das (i)Mobilidades. Manual t\u00e9cnico de acessibilidade e mobilidade para Todos\u201d, Edi\u00e7\u00e3o mpt \u00ae - mobilidade e planeamento do territ\u00f3rio.\n\n\nTRANSPORTATION RESEARCH BOARD OF THE NATIONAL ACADEMIES \u2013 \u201cHighway Capacity Manual 2010 (HCM 2010), Washington, D.C.\n\n\n\n\nSites utilizados\n\n\n\n\ngeo.snirh.pt\n\n\nwww.ana.pt\n\n\nwww.ccdr-alg.pt\n\n\nwww.cm-faro.pt\n\n\nwww.cmlisboa.pt\n\n\nwww.cm-olhao.pt\n\n\nwww.cm-silves.pt\n\n\nwww.cp.pt\n\n\nwww.dgterritorio.pt\n\n\nwww.empark.com/pt\n\n\nwww.estradasdeportugal.pt\n\n\nwww.eva-bus.com\n\n\nwww.imarpor.pt\n\n\nwww.imt.pt\n\n\nwww.ine.pt\n\n\nwww.marf.pt\n\n\nwww.polislitoralriaformosa.pt\n\n\nwww.portodesines.pt\n\n\nwww.proximo.pt\n\n\nwww.rede-expressos.pt\n\n\nwww.refer.pt\n\n\nwww.renex.pt\n\n\nwww.saba.es\n\n\nwww.silnido.com\n\n\nwww.transportesemrevista.com",
            "title": "Bibliografia"
        },
        {
            "location": "/bib/#sites-utilizados",
            "text": "geo.snirh.pt  www.ana.pt  www.ccdr-alg.pt  www.cm-faro.pt  www.cmlisboa.pt  www.cm-olhao.pt  www.cm-silves.pt  www.cp.pt  www.dgterritorio.pt  www.empark.com/pt  www.estradasdeportugal.pt  www.eva-bus.com  www.imarpor.pt  www.imt.pt  www.ine.pt  www.marf.pt  www.polislitoralriaformosa.pt  www.portodesines.pt  www.proximo.pt  www.rede-expressos.pt  www.refer.pt  www.renex.pt  www.saba.es  www.silnido.com  www.transportesemrevista.com",
            "title": "Sites utilizados"
        },
        {
            "location": "/anexos/",
            "text": "",
            "title": "Anexos"
        },
        {
            "location": "/pecas_desenhadas/",
            "text": "",
            "title": "Pe\u00e7as desenhadas"
        }
    ]
}